<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
	<channel>
		<title><![CDATA[亞洲週刊]]></title>
		<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/]]></link>
		<description><![CDATA[亞洲週刊 網頁版(繁)]]></description>
		<language><![CDATA[zh-tw]]></language>
		<copyright><![CDATA[亞洲週刊有限公司 版權所有．不得轉載]]></copyright>
		<lastBuildDate><![CDATA[Thu, 29 May 2014 20:08:56  +0800]]></lastBuildDate>
		<image>
			<title><![CDATA[亞洲週刊 網頁版(繁)]]></title>
			<url />
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/]]></link>
		</image>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00001" nodeid="1401334864351"
			ordertext="22ae1a">
			<title><![CDATA[六四真相再揭張思之新書披露內情]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>六四事件二十五週年，中國著名律師張思之新書《行者思之》披露相關內情，包括鄧小平、趙紫陽與李鵬當年博弈情況。張思之是與六四事件有關的王軍濤案與鮑彤案的辯護律師，鮑彤曾對他講述所謂「洩露國家秘密罪」的細節。鮑當年替趙紫陽草擬辭職書，趙一字未改。鮑彤對張思之說，曾與多位中央政治局常委打過交道，水準最低就是李鵬，而他與李鵬的過節，使李鵬非整他不可。王軍濤說服學生退場不成，反成替罪羊。</p><p>真相是歷史的生命線，是歷史的靈魂。一九八九年「六四事件」二十五年了，「六四」迷蹤依舊。隨著時間推進，你所不知道的六四真相正一層層揭開。記憶的碎片，割斷了一些人對歷史的敬仰與懷念，喧囂蒙蔽了眼睛，慾望扭曲了心靈，有人淡忘歷史，有人忽視真相。不過，當每年走近「六四」，總會有當年事件的親歷者，梳理出事件的某一片段的歷史真相，喚醒不該忘卻的歷史記憶。六月初，一部《行者思之》由牛津大學出版社在香港推出，首度公開了當年「六四事件」前後的一些真相。作者是京城大律師張思之。</p><p>近期，張思之再度成為輿論聚焦人物。二十天前，北京市華一律師事務所律師、執行合夥人浦志強，與十多位朋友相聚研討紀念六四，被北京警方帶走調查，當局以「尋釁滋事」名義刑事拘留浦志強。張思之便是此案辯護律師。</p><p>這位被國人視為「良心律師」的「中國第一大律師」，其一生就是一部活生生的共和國法治史。張思之在《行者思之》一書中披露了不少早先無人知曉，或者有所傳說而始終未經證實的一些真相。書中，他詳細回憶了當代中國一些最敏感的重案：林彪江青兩案、王軍濤案、鮑彤案、魏京生案、高瑜案、鄭恩寵案、李顯斌案、李莊案等，其中王軍濤案、鮑彤案，就是與「六四事件」直接有關的兩個大案。</p><p>用北京文化人、張思之好友章詒和的話說，一九八九年五月的一天，京城有兩個人被關押：一個關在家裏，他叫趙紫陽；一個關進秦城，他叫鮑彤。鮑彤，原中共中央委員，曾任中共中央政治體制改革研究室主任，一九八零年起任前中共總書記趙紫陽政治秘書、中央總書記辦公室主任，「六四事件」中被撤職，於五月二十八日被捕；九二年三月，被撤銷中央委員職務，開除黨籍；七月，因洩露國家秘密罪和反革命宣傳煽動罪兩項罪名，被判處有期徒刑七年，九六年五月刑滿釋放。此後，鮑彤一直生活在當局的軟禁中。</p><p>據悉，鮑彤目前身體健康狀況尚好，近年的眼疾正逐步緩慢恢復中。日前，他透過某種渠道對亞洲週刊說，二零一四年年初，當局就告知他，在「六四」二十五週年紀念日前，不得接受媒體「關於『六四』內容」的採訪。鮑彤認為就這個問題所發表的看法，「該說的也都說了，看法至今不變，而且更具現實意義」。也就是說，「鄧小平當年作出的武力鎮壓的決定是錯誤的；這個應當由中共當權者糾正過來，而且越早越好」。</p><p>當年所謂「洩露國家秘密罪」，是指控鮑彤的頭條大罪。當時，京城戒嚴，軍隊進城，戒嚴令下達，趙紫陽辭職等等，在公布前都是國家機密。亞洲週刊早於兩個月前就率先獲得張思之的這部《行者思之》書稿。在書中，張思之說，一九九二年七月十四日，他與楊敦先教授一起去秦城監獄，作為律師第一次會見了「八九零一」，即鮑彤在獄中代號。鮑彤對張思之講述了所謂「洩露國家秘密罪」的來龍去脈。他說，八九年五月十七日，中共中央政治局常委開會，會上鬥爭激烈，趙紫陽表示：「現在的組織決定，我很難執行。」鄧小平當即講了一句：「你現在還是總書記哦！」</p><p>張思之認為，鄧小平的這個表態對鮑彤案非常重要，它表明，五月十七日鄧小平還沒有下決心免去趙紫陽職務，還讓趙紫陽把責任承擔起來。儘管國法、黨規都沒有賦予鄧小平這樣的特殊權力，但當年的實際狀況就是他說了算，他承擔著「太上皇」的職能。</p><p>鮑彤告訴張思之，趙紫陽當時沒吭聲，會就散了。人都走了，李鵬沒走，追著趙紫陽說：「紫陽同志，你要小心，你身邊有壞人，有洩密的問題。」趙紫陽後來跟鮑彤講：「我知道他是在影射你，就回了他一句：李鵬同志，講話要有證據。李鵬說，『我有證據，但現在不往外拿』。」</p><p>李鵬在《李鵬日記》裏描述說，八九年五月十八日上午十一時，李鵬與學生代表對話時說：「同學們提的這場事件的責任、性質問題，我理解。我作為總理，共產黨員，不隱瞞自己的觀點，但今天在這裏不講……」。「這裏不講」就是「現在不拿」的意思。</p><p>張思之在書中說，趙紫陽聽李鵬說有證據，就問鮑彤：你到底在外面幹什麼了？有沒有問題？鮑彤說：「紫陽同志，請你放心，我一點問題也沒有。」趙紫陽說：「好，有你這句話，我就放心了。」接著，趙紫陽告訴鮑彤，「政治局常委會上決定戒嚴，我服從，但我執行不了。因此考慮辭職，你現在替我起草一個辭職書。」鮑彤當場一揮而就，趙紫陽一字未改，說「好，就是它」。辭職書拿給時任國家主席楊尚昆，請楊尚昆轉鄧小平。楊尚昆一看急了：「紫陽同志，你不能這麼幹，這麼做不是授人以柄、火上澆油嗎？無論如何得收回去。」趙紫陽考慮到楊尚昆講得很誠懇，當晚收回了。</p><p>鮑彤做完此事，回到政治體制改革研究室，隨即臨時召開會議，說這麼晚把大家請來，是因為情況可能會有變化，「我也許不會再跟同志們一起工作了，今晚的會可能是最後一次。今天講這個，只是對大家負責，不對外」。有人就插了一句，說咱們內部不會有叛徒。恰在這時進來一個人，恰是第十三名，於是有人開玩笑說：這不是「猶大」來了嘛。就是這麼一個會，鮑彤在會上一字未提趙紫陽的工作，根本不存在「洩露趙紫陽將要離開總書記崗位的機密情況」。</p><p>當年，鮑彤接著對張思之講，「至於說我搞『反革命煽動』，更是無稽之談，他們舉出的當事者都還在，很容易查清楚。你們看看案卷也許就都明白了」，因此他對這一點沒有深談。</p><p>談話中間，楊敦先去衛生間。鮑彤看他遠去了，立即直望張思之，一邊用手往自己腦袋上提，一邊問道：「他怎麼樣？」張思之不知從何處來的靈感，悟出「他」指的是趙紫陽，立馬回應道：「他很好。身體很健康！你放心。」儘管說的是實情，但心裏卻酸酸地，有淚欲流。鮑彤接著說：「他好就好，只要他好，一切都會好。我無所謂。」這話發自肺腑，張思之深深地感到，他們之間夠得上「戰友情深」。</p><p><b>李鵬覺得鮑彤瞧不起他</b></p><p>當年，鮑彤曾對辯護律師張思之說，幾個中央政治局常委，他跟每個人都打過交道，為每個人服務，水準最低的就是李鵬。李鵬覺出鮑彤從心底裏瞧不上他，有三件事，更惹得李鵬恨恨不已。第一件，是李鵬攜夫人朱琳訪日。他們到東京的翌日清早，夫人發現項鍊不翼而飛，報案說多少多少克拉，多麼多麼貴重。日本人十分緊張，找了半天也沒找到。後來他們把房子翻了個底，終於在沙發縫裏找了出來。精明的日本人拿去作化驗，結果證明這是條假貨。日本人跟中國駐日大使館如實說了這一情況。大使館報告北京外交部，外交部上報中央。鮑彤一看材料就火了，認為有失國格，說朱琳應作檢查。</p><p>張思之說，第二件，李鵬把毛澤東的游泳池佔了，還要重新精裝修，一下子花了幾十萬。那個時候的幾十萬是個大數，財政就問這筆錢怎麼報，問題搞到書記處，鮑彤說，毛澤東的游泳池本來就夠高級了，還要重新裝修，夠浪費的啊。這又刺痛了李鵬。第三件，一天晚上，北京朝陽區公安局抓到了兩個酗酒鬧事的年輕人，其中一個進去就說：「你們抓我？我是李鵬兒子。」公安一聽，不敢信也不敢不信，打電話一問，果然是李公子，就把人放了。但事情報到中央。鮑彤一看上報材料，說李鵬家教不嚴，應該檢討。</p><p>據張思之透露，鄧小平為什麼也討厭鮑彤呢？導火索是電台廣播了趙紫陽對蘇聯領導人戈爾巴喬夫的一段談話，說我們黨形成了這麼一個慣例，處理問題還得依靠鄧小平的經驗和智慧，重大問題還要請教鄧小平，由他拍板。據說，鄧小平聽播音時，說：為什麼趙紫陽這幾句話的聲音放得特別大，這一定是鮑彤給電台打的招呼，搞的小動作。他為此特別惱怒，直到對鮑彤起訴前，喬石委員長批示說鮑彤的問題應按「人民內部矛盾」處理，硬讓鄧小平否決了。可在這之前，鄧是非常欣賞鮑彤的。他復出之後就科技問題所做的報告，受到廣泛的稱讚。那個報告題為《科學的春天》，就是出自鮑彤的手筆，鄧小平十分滿意，說「一個字也不改了」。鄧小平對趙紫陽在中共十三大所做的政治報告也曾一再講，「一個字不能改」，他當然清楚這個報告也出自鮑彤之手。怎麼稍有分歧一夜之間就成「反革命」了。張思之說，如此是非不分，黑白顛倒，這是醜惡的政治反復，太醜了。</p><p>張思之說，鮑彤案有個背景，就是李鵬非要整鮑彤，張思之想透過為鮑彤辯護，觸動一下整人的人。他說：「在『六四』事件中，李鵬和陳希同公開造謠，目的是為了害人，這不能容忍，所以要觸動一下，別的律師這樣做難度很大。我辦當然也有風險，在這點上我的思想準備比辦王軍濤案還要充分。」</p><p>鮑彤案是「六四事件」的大案之一，同樣，王軍濤案也是一樁大案。張思之自稱，王軍濤案是他第一個政治案件（林彪、江青「兩案」不能作數）。王軍濤，一九五八年生於北京，畢業於北京大學，為中國民主活動家。八九年十二月四日，中共主要喉舌《人民日報》指責其「煽動、組織、指揮反革命暴亂的重要案犯」。王軍濤曾任北京《經濟學周報》副主編。六四事件後在國內逃亡。九零年十一月二十四日被捕入獄，以顛覆政府罪、反革命宣傳煽動罪被判刑十三年。九四年，王軍濤被以「保外就醫」的名義直接從監獄送飛機飛往美國。零六年，王軍濤獲美國哥倫比亞大學政治學博士，擔任紐西蘭坎特伯雷大學當代中國的文宣與思想工作研究計劃的博士後研究員。現居美國的王軍濤，二零一零年與王有才一起當選為中國民主黨全國委員會共同主席。</p><p><b>從王軍濤案看學運領袖</b></p><p>說到王軍濤案，張思之說，有位學運領袖的證詞很不光彩。他查閱卷宗，特別留意幾個主要的學運領袖給控方提供了什麼東西。沒料到，其中有份供詞一副奴顏，說法駭人聽聞：「我在天安門廣場的一切行為，我在指揮部的一切作為，都受王軍濤指揮」，「王軍濤是我的教唆犯」。很長一段時間裏，張思之對此人很不諒解，甚至後來有人請張思之為他辯護，張思之毫不猶豫找藉口回絕了。他認為，坐了共產黨的牢，頂不住，交代問題，他不但理解，而且會諒解，要允許人性有弱點。關鍵是不能拉扯別人墊背，更不允許害人，那是背叛，更何況你這是「惡毒攻擊」，自命領袖，統領「學界」，怎麼還受人「教唆」？什麼叫教唆犯？官方都給他加不上這個罪名嘛。張思之說，「現在不必點出那位領袖大名，他年輕，還要做事，該給他留點餘地。至於是否自省，那是他的事」。</p><p>張思之說，一對比就見高低。有份審訊筆錄，王軍濤對公安講：「有關別人的問題，你們已經問了我幾十次了。我明確告訴你們，今天談這個問題，這是最後一次，今後不再談了。我可以說的是：凡是涉及別人的問題，統統以對方講的為準，我承擔責任，不必再問我。」張思之說，誰曾見到過這樣的證詞？擲地有聲，光明磊落！人格上的差別多麼大。</p><p>張思之答應為王軍濤辯護之前，並不認識王軍濤。張思之知道一九八零年北京大學生競選風潮，但並不知道王軍濤是競選活躍分子。後來才得知王軍濤在學術界、知識界的份量和影響，他大驚而自嘆孤陋寡聞。透過會見接觸，張思之加深認識王軍濤，從而形成重要觀點：王軍濤之所以上天安門廣場，是執行中共中央統戰部黨組織交給的任務，說服學生退場，為歡迎戈爾巴喬夫訪華準備條件，結果沒能完成，當了閻明復他們的替罪羊。幫助黨組織執行任務，反而成了罪人，這是黑白顛倒。</p><p>至於王軍濤的政治立場，張思之的總體印象是：一個「保皇黨」。陳子明也一樣，骨子裏都是保皇黨。張思之說，總也想不明白，一個以「革命」為旗幟的政權，對一個保皇黨人，竟視為反革命而判刑，不荒唐麼？</p><p>張思之認為，將王軍濤歸為保皇黨，第一，他的基本觀點是維護這個政權的，要加強當政者的行政權威，這都見諸他的論文。張思之在辯詞裏說，「王（軍濤）擁鄧（小平）十年一貫」，他認可。包遵信的《五．一七宣言》，王軍濤拒絕簽名，就是因為裏面有反鄧小平的文字。第二，在那個歷史階段，他們的主要活動是搞社會調查，結合實際，從理論上說明應當改革以及怎麼改革，出發點也是為了維護與改良現政權。他們選了兩個點，一是經濟發達的特區，蛇口；一是落後地區，延安。蛇口調查已結束，調查報告完全肯定了蛇口模式。延安調查也已完成，回到北京正在商討調查報告，提供當政參考。為此他們決心不介入學生運動，不去天安門廣場。他們當時就有個預測，只要一介入，肯定被打成「黑手」。這個判斷還真有先見之明。因此，他們就一心一意地天天開會搞總結，想抓緊完成調查報告，沒介入那場學生運動。</p><p>張思之說，前蘇聯領導人戈爾巴喬夫五月十五日訪華，要在廣場搞歡迎儀式。可是學生並無「撤」意。統戰部開會研究，誰也沒辦法。當時的青年社會學家，現為北京大學教授鄭也夫說，王軍濤在學生中有威信，現在只有請他出山。部長閻明復立馬說，你快去請。於是，鄭也夫奉命找到王軍濤說，中蘇兩黨言和，事關整個世界格局，是大事，你不能坐視，以大局為重吧。王軍濤答應了，這才去了天安門。</p><p><b>王軍濤立場是維護國家</b></p><p>張思之說，他哪裏有打倒這個政權、分裂國家的意思，相反，是維護的立場。再從王軍濤一系列言行來看，不論是參加一九八零年北京大學生競選，還是後來的推動政治體制改革，他的觀點只是有些超前，絕沒有越出中共允許的範圍。一審已經判他十三年了，他還拿出發表在《國情研究》上的一篇文章，題目就是《中國當前需要行政權威》，讓我作為證據提交二審法庭。這更是「保皇」的鐵證。所以我說，整個審判自始至終都非常荒謬：恨鐵不成鋼也是罪，也有罪。</p><p>王軍濤案，兩項罪名，五條「罪狀」。開庭那天，公訴方指控的所謂「顛覆」罪行有四條，所謂「反革命宣傳煽動」罪一條。張思之說：「庭審調查自始至終沒敢讓證人出庭。陳子明、周舵、劉剛等人的證詞，以及我們提交的幾份書面證言，都對王軍濤有利，足以否定指控，也不予質證，乾脆否決了。」他的辯詞長達七千字，基本觀點可用一句話歸總：「起訴書意在指控王軍濤是『四月北京動亂』的策劃者和『黑手』，然而都沒有舉出令人信服的可靠的證據。」</p><p><b>你辯你的我判我的</b></p><p>張思之在書中說：「事後總結這份辯詞的特點，我覺得主要在於：通篇對案中事實做了條分縷析，逐條徹底地駁倒了所有指控。然而你辯你的我判我的，這種狀況已成通例。辯論終結，王軍濤的最後陳述終了，審判長宣布休庭評議。六十五分鐘後宣讀判決。那麼冗長的判詞，一小時之內何能做出？連『走過場』都不能及格。我們提出那麼多證據，竟然統統不予理會，我們講了那麼多可信的理由，居然沒有一個字反映在判決裏，日後寫中國審判史是應當對你們這種做法留下一筆的。」二審判決書下來，毫無懸念：維持原判。</p><p>《行者思之》一書由張思之口述、孫國棟整理。北京《律師文摘》主編孫國棟說，張思之原本就是一部大寫的書。自二零一一年三月起，每週三的上午，孫國棟就乘坐一小時地鐵，九點鐘準時推開張思之家門，三小時裏，張思之打開記憶閘門，打開歷史寶庫，娓娓道出傳奇一生。</p><p>他說：「先生說到得意處，哈哈大笑；說到動情處，淚光閃閃；說到憤激處，拍案而起，同時爆出粗口：『他媽的！』我聽得如醉如癡，不覺時光流逝。接下來，陪先生共進午餐，兩杯酒下肚，先生童顏鶴髮，思維愈加敏捷，談興絲毫不減。席間的趣聞逸聞佳話笑話，與口述自傳相映成趣，另有一番風情。先生精力過人，三個小時口述後依然聲若洪鐘，毫無倦意；先生記憶力亦驚人，細微之處毫釐不爽。」孫國棟認為，「六四」後，張思之為鮑彤、魏京生、王軍濤等政治犯辯護，屢敗屢戰，更奠定了中國第一大律師的地位。他的一生就是一部活生生的中華人民共和國法治史，他不懈抗爭正是一代法律人和知識分子的人格寫照。</p><p>「六四」作為中國當代史的重要事件，它的真相不會被時間的車輪碾過，被歷史的風沙掩埋。真相，讓人們離事實更近，而不是遺忘、粉飾。歷史容不得虛假，真相不能淪為價值取向的附庸。遺忘歷史，心靈便在黑暗中行走。身處「六四事件」二十五週年之際，國人更需懷抱歷史、從歷史星空探取正能量。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00001"><![CDATA[封面專題]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401334864366"
				ordertext="1" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="61889" height="240" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401334864397_C1DC70BE345466A64B368EBBBA755EA8.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="61889" height="240" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401334864429_65542005DA80C322E81475A634BF1EC5.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/image/1401334864366]]></media:guid>
			</media:group>
			<media:group medium="image" nodeid="1401352077702"
				ordertext="2" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="41083" height="525" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401351945195_7098411F572F8DAD7AB736EB7D4F13CF.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="4759" height="118" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401351946973_526DA2679E901B917F224082359129F0.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[鄧小平與趙紫陽：接班人被罷黜（圖：法新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/image/1401352077702]]></media:guid>
			</media:group>
			<media:group medium="image" nodeid="1401352077717"
				ordertext="3" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="87257" height="1187" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401352024708_4D68B4612AE0B49197C317AE359A2DA1.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="7058" height="267" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401352027314_2784C9E536F93A9E981FCAE99FAA9E67.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[李鵬：在六四事件中的角色備受爭議（圖：法新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/image/1401352077717]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00001]]></category>
			<author><![CDATA[江迅]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/text/1401334864351]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/六四真相再揭張思之新書披露內情/web_tc/issue/2014-22/S00001/1401334864351]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00001" nodeid="1401334864600"
			ordertext="22ae1b">
			<title><![CDATA[六四紀念館以真相抗謊言]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>香港六四紀念館開幕，最大意義是以真相對抗謊言，以記憶對抗遺忘，可能是全球建築面積最小，影響力最大的博物館。微博微信以「五三五」稱之，避免在大陸被封殺。支聯會主席李卓人希望有朝一日能在大陸辦紀念館。</p><p>五月二十五日，香港六四紀念館網站癱瘓了，遭黑客攻擊所致。香港支聯會（香港市民支援愛國民主運動聯合會）網站也於同一天癱瘓。這一天，多名支聯會常委的私人電郵信箱，遭遇大批電郵攻擊，支聯會主席李卓人收到電郵多達二千多封。這就是殘酷的政治現實。翌日，歷經政治腥風血雨洗禮的李卓人，說起這事，聳聳肩，搖搖頭，輕鬆一笑。</p><p>李卓人是在六四紀念館邊上的一家茶餐廳接受訪問的。他說：「常有人問我們為什麼要開設六四紀念館，『六四』過去二十五年了，二十五年一代人長大了，今天的年輕人完全沒有『六四』經歷，而我們經歷過『六四』的那一代人，有的漸漸淡忘，這就是香港。加上中國大陸完全剝奪而禁止有關『六四』真相的記憶，因此辦這個紀念館，最大意義就是以真相對抗謊言，以記憶對抗遺忘，把歷史記憶保存下來，讓世人知道真相是什麼，是中國共產黨向人民開槍，這二十五年來也是人權倒退，自由倒退，民主倒退的真相。我們所做的歸納而言就是六個字：紀念、教育、參與。紀念，就是銘記『六四』為民主犧牲的先烈和民運人士；教育，就是了解歷史真相；參與，就是一起參與中國的民主運動。」</p><p>六四紀念館是二零一四年四月二十六日開幕的。二十五年前的這一天，中共主要喉舌《人民日報》發表社論，將天安門廣場上的學生運動定性為「動亂」。開幕一個月，錄得五千零八十五名參觀人次，平日參觀人次約二百人，週末假期則約四百人到場，大約一半來自中國內地。李卓人說，六四紀念館的對象肯定是年輕一代和內地的人為主，現在不少香港學校組團來參觀，在紀念館隨時能碰到說國語的來自內地的遊客。紀念館和支聯會沒有在大陸對這一紀念館作任何宣傳，但微博微信卻能見到宣傳，有人將「六四」紀念館，稱為「五三五」（五月三十一日加四）紀念館，朋友圈互相傳播，標題不出現「六四」，卻可以看見那尊擎着火炬的民主女神雕像。</p><p>紀念館位於尖沙咀柯士甸路三號富好中心五樓，面積八百多平方尺（七十四平方米）。用署理館長、國際策展人、史學家林漢堅的話說，「六四紀念館可能是全球建築面積最小，影響力最大的博物館空間，如何利用有限空間，無疑是對歷史學、博物館學的重新演繹思考」。</p><p>六四紀念館的整體規劃，以「迷宮」的設計，作為當下中國國情處境最真實的反映，公眾步入展場，能一起在紛亂、爭戰的價值系統中找尋中國的「光明」、民主的「出口」。展廳裏，歷年「六四」遊行橫額、旗幟等「活文物」，歷史照片、活動影像、文本和互動屏幕，「黑板空間」、天安門廣場模型、互動事件簿、靜思區、兩米高的民主女神像……參觀者離開紀念館，出門時身軀會接觸「平反六四」四個大字的光線投射，升降機門前甬道佈置着天安門廣場集會相片，置身其中，人人面對歷史，個個無法逃避。</p><p>據悉，紀念館總投資九百七十六萬港元（約一百二十五萬美元），但一時籌不到那麼大一筆數。李卓人說，首期只有六百萬，另八十萬裝修布展，這六百萬籌款花了三年時間，那八十萬目前還在籌款。此外，借貸三百多萬。門票是每人十港元，優惠票是五港元，朋友們都說完全可以加價，五元十元太低了。他說：「我算過一筆賬，每一位來參觀者，大約平均花費三十港元，包括門票、捐錢、購買紀念品，每月五千人，就有十五萬港元。當然有些貨需要扣除成本，每月也有十萬收入，紀念館資金維持，門票加不加價應該問題不大，我覺得重要的是，讓更多人來，了解傳播歷史真相。」</p><p>談到香港當下泛民主派行動分裂，就連在維多利亞公園的「六四」紀念晚會，都有人要另打旗號，把少部分人拉去尖沙咀舉辦。有獨立議員與部份本土派不滿民主黨、支聯會及教協等組織長年「霸佔六四道德光環」。對此，李卓人說，團結你我，集中力量，是最重要的。「我們提『平反六四』，他們則提『毋忘六四』，不知道有什麼實際差別。所有對中共歷史有認識的，都知道平反的意義。他們認為我們用平反，就承認了這個政權，我倒是覺得『平反』比『毋忘』強多了。還有他們提『反共』，指責我們『結束一黨專政』太軟弱，這有本質區別嗎？」</p><p>四月二十八日，富好中心業主立案法團管理委員會，透過律師對「六四紀念館」五樓業主，就違反大廈公契之事，正式作出法律訴訟，指這一物業僅可用作寫字樓，開設紀念館有違大廈公契，並對大廈其他用戶造成滋擾。在大廈底層電梯口外壁上貼有多份業主立案法團通告，其一說：「就向本大廈五樓業主採取法律行動之問題，本法團澄清本大廈一樓業主『維雅製衣廠有限公司』願意支付一切有關律師費用，無需其他業主承擔。」整幢大廈十多業主，官司費用竟由一業主承擔，這不尋常，且有消息說，這一業主的家人中有政協委員。李卓人說，支聯會早就商業樓宇可否開設紀念館作過法律諮詢，認為沒有問題，他們要打官司，只能奉陪到底。</p><p>記者這一天三上三下大廈底層到紀念館，電梯始終擠滿拖着箱包的遊客，主要是中國內地年輕人，他們大多是上高層購買電器電話配件的，那裏也有產品展覽。那業主立案法團為什麼偏偏針對五樓「六四紀念館」採取法律行動呢？很難讓人不排除是政治行動的猜測。</p><p>燭光不滅，血仍未冷。李卓人說：「我們最想把紀念館辦到大陸去，也就是說，希望民主能在大陸成長一樣，只是當下大陸不能談『六四』，只能在香港談。我還希望紀念館能多點文物，原先曾有的一些文物，暫時還沒有放在展廳。等安保加強了，我們會拿出來展覽，希望借助亞洲週刊向中國兩岸、東南亞乃至全球呼籲，把『六四』文物集聚在香港『六四紀念館』。」■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00001"><![CDATA[封面專題]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401352172409"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="53066" height="533" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401352129977_D5DDF2232DDC0DB281BB1C4C0843A9F7.JPG"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="4884" height="120" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401352136904_26742D05FC8C46EBBAB45252C0AAB123.JPG"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[支聯會主席李卓人（圖：彭偉豪）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/image/1401352172409]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00001]]></category>
			<author><![CDATA[江迅]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/text/1401334864600]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/六四紀念館以真相抗謊言/web_tc/issue/2014-22/S00001/1401334864600]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00001" nodeid="1401334864694"
			ordertext="22ae2a">
			<title><![CDATA[專訪：中國大律師張思之]]></title>
			<subtitle><![CDATA[張思之論中國律師與法治]]></subtitle>
			<description><![CDATA[<p>張思之談論中國法治和律師問題，並反思六四，認為事件拖延了中國民主進程。張的回憶錄《行者思之》剛在香港出版，記述他親歷的林彪江青兩案、王軍濤案、鮑彤案等大案。</p><p>朋友們如此評價京城大律師張思之：他的個人經歷就是中國律師的榮辱史，一部活生生的共和國法治史。可以說，他的人生的坎坷遭遇，正是這個民族的苦難縮影；他的不懈抗爭，正是一代法律人和知識分子的人格寫照。一場一場的官司在他的生命旅途中發生，又消失。這是他的樂，也是他的苦。</p><p>香港牛津大學出版社出版的《行者思之》，是中國知名律師張思之以親身經歷，詳細回憶了當代中國最敏感最重要的案件：林彪江青兩案、王軍濤案、鮑彤案、魏京生案、高瑜案、鄭恩寵案、李顯斌案、李莊案等。</p><p>他的好友、北京文化人章詒和說：「張思之的律師生涯和個人生活，始終伴隨著中國變化莫測的時代風雲，伴隨著劇烈搖擺的政治路線，伴隨著長期惡劣的社會環境。在國共兩座山峰形成的峽谷裏穿行，前有十六歲棄學從戎，進入印緬，參加遠征軍；後有二十二年右派生涯。很多人看重並讚賞他接手的一連串大案，而我更欣賞他為社會底層民眾的奔走呼號。在權力面前，他有傲骨；在弱者面前，他有熱淚。」五月十八日，北京市吳欒趙閻律師事務所執業律師張思之，在北京接受亞洲週刊專訪，以下是專訪內容：</p><p><b>你想透過這本書告訴讀者什麼？</b></p><p>重點並不在於我個人的經歷，重點在於我是想告訴讀者，從一九四九年到目前中國大陸法治的進程，以及律師制度的發生發展。</p><p><b>書中記述了一些大案。你明知這些大案是打不贏的，但你還是接了這些案件，為什麼？</b></p><p>正因為這些案件打不贏，但律師制度又必須這麼做，恰恰是在這些關鍵點上，反映中國大陸發展狀況，所以我應該用這些案件來說明問題。我的重點不在於說明這些案子，而在於透過這些案子，看中國的法治和律師問題。我的理念是不能以邪對付邪，不能以流氓手段對付流氓體制。我相信一條真理，邪絕對不能壓正，必須以正壓倒邪，以正對抗邪。</p><p><b>你說在法庭上要注重法庭禮儀，怎麼理解？</b></p><p>也許我的理解不完全準確或有片面性。我認為，作為律師，全世界的律師，只要他是律師，他的言行都應該有「範」，都應該示範，都應該受到規範。你是律師啊，有個「師」字啊，師範師範，如果說你的言行都沒有「範」，都沒有一定的規矩和尺規，這個距離就遠了一點。所以我寧願讓人們覺得我們在法庭上得柔和，我也覺得在法庭上，我們應當盡一切可能，使我們的言行達到最起碼的作為一個人的標準，即人的「範」。每走進法庭，我要辯護的時候，我的穿著都要有一定的講究。儀表非常重要，這也是「範」的一部分，儘管它是表面的。法庭應該講禮儀。</p><p><b>你覺得當代律師，最大問題表現在哪裏？律師界最困惑的又在哪裏？</b></p><p>目前最嚴重的問題是，作為執政者，對於律師和律師制度沒有一個準確把握，他不懂得律師是幹什麼的，是起什麼作用的。因此對律師，可按照過去毛澤東對資本家的政策套用，即是利用、限制、改造，現在對律師也是這樣，需要的時候利用一下，但是在很多問題上限制你、改變你。其實，如果我是執政者，我會認為律師本質上是保皇黨，是為了你這個政權更好些，他不是要消滅你這個政權。</p><p><b>什麼時候開始有寫這部書的衝動？</b></p><p>大概五年前，有朋友極力主張我寫一本傳記，我婉言謝絕了。因為我覺得我確實沒有什麼可說的，也不值得說，有一些情況在目前的大陸也不方便說，當時也沒有考慮到書在什麼地方出版。在我們這裏，有些話可以講，有些話不能講。基於這個情況，我就覺得沒有必要寫。</p><p><b>早年就聽說過我們共同的朋友盧躍剛願意協助你寫自傳？</b></p><p>大記者盧躍剛說「你口述，我來替你整理吧」。當然他整理絕對是一把好手，這沒問題，且我倆私交很好，但我謝絕了。也是這個理由，我說我真的沒有什麼好說的，也沒有什麼好寫的。三年多前，詒和（章詒和）老師又說，你知道不知道你多大歲數了，再不寫可能就真的沒有機會了。她確實很誠懇地勸告我，應當留下幾句話。後來我就說。好吧，我考慮一下吧，我答應了。</p><p><b>你答應了，也就開始動筆了？</b></p><p>我答應之後，怎麼下手，我並沒有做整體的認真思考，但我覺得有一些片段可以先寫，比如我在法院做法官那七八年，那裏面有很多好故事，是應當留下來的。我就先寫這些東西，那麼就斷斷續續寫了一些章節。就如同章詒和在序裏所講的，她年年催我，我年年耍賴。到後來，她很嚴肅地跟我講，這個東西是時不我待啊，你不能再拖了，而且對於關心你的香港朋友你也不好交代，那邊也很希望你能夠寫點東西，他們願意出版。我想，那邊願意出的話，可能比這邊情況要好一些，可講的話多一些，空間大一些。那我想就口述吧，你要讓我寫呢，我也確實覺得不太方便。因為我總覺得，自己寫自己難度很大。那就口述好了，但當時盧躍剛很忙，那我們這些小朋友裏邊呢，孫國棟先生比較合適，他主編的《律師文摘》也很不錯，人也很誠懇。我就跟他商量，他也願意，我們倆就開始動手了。</p><p><b>你口述順利嗎？口述了多少次？</b></p><p>哪知道剛動手不久，他（孫國棟）爸爸病重，他是個孝子，他爸爸很快就轉入危險期，就走了。走了之後，孫國棟又要考慮媽媽的問題。花了將近一年多，中間是空白的，沒有做。後來章詒和一再說「你們這個太不像話了啊」，我也覺得拖的時間長了些。在這樣的背景下，這一年多來，我就開始抓緊認真做這事。最初，每週一到兩次，後來斷斷續續每週一次，後來又變成雙週一次，前後有幾十次。</p><p><b>前些日子，你出任浦志強案的辯護人，原先參與一起辯護的浦志強外甥女、華一所屈振紅律師突遭刑拘，你怎麼辦？</b></p><p>我以平常心把它看成一個平常案件，去正常對待它，如此而已。我並不覺得，這個案子有它的特殊性。</p><p>在大陸，這樣的案子不能說司空見慣，也是太多了，它並沒有什麼特殊意義。至於說有人愛講背景，這個案子有什麼樣的背景，我說現在不忙去考慮它，因為案情不清楚。究竟浦志強這個案子是什麼案子，執政當局也好，公安方面也好，我相信他們清清楚楚，即是構不成所謂的「尋釁滋事」罪的，但有一些人用這個罪名來收拾他，那就是說，這裏面完全有可能由此切入，然後再收集別的資料，另尋罪名加之於他。</p><p><b>今天你如何反思「六四」？</b></p><p>「六四」是一場波瀾壯闊的愛國學生運動。如今站在歷史高度看問題，全面估價這場運動，似乎還應當認識到：如果當時在廣場主事的激進派有清醒的頭腦，情況的發展不至於造成當時的悲劇，形成中國今日的局面。無情的事實是，「六四」把中國民主進程大大往後拖了。當時中國的形勢是，儘管「官倒」猖獗，腐敗已然橫行無阻，經濟的發展並不如人意，但總的說是朝著民主改革這個方向一步一步往前走的。</p><p>當時，由政企分開到黨政分開，也動起來了，突出的標誌是政法委已決定撤銷，全國各地的政法委都搖搖欲墜，在等著中央下來一個紅頭文件就走人了。可是「六四」之後，鄧小平一夥要加強「專政」，不僅沒撤，權力反倒擴大了，這些年幹了多少蠢事壞事，它代替了或者代表著整個公檢法這套專政機器，實施以黨代法，黨就是法。當然，我無意也沒這個水準更沒資格來全面總結「六四」，我只是感到這些教訓值得記取。我對有些學生領袖心有不滿，根源即在於此。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00001"><![CDATA[封面專題]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401352192206"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="91048" height="1019" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401352139010_E3AA3548704E08581A4847155A120332.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="7920" height="229" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401352141085_0F44797258614786216B8253C794566C.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[張思之（圖：牛津大學出版社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/image/1401352192206]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00001]]></category>
			<author><![CDATA[江迅]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/text/1401334864694]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/專訪：中國大律師張思之-張思之論中國律師與法治/web_tc/issue/2014-22/S00001/1401334864694]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00001" nodeid="1401334864756"
			ordertext="22ae2b">
			<title><![CDATA[張思之小檔案]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>1927年生於河南，被譽為「律師的良心」。先做「逃亡」學生，後加入「遠征軍」，再讀朝陽大 學。1949年後，先接收法院，成為新政權第一批法官，後轉行為第一代律師。其間歷經三反五反、反胡風、肅反等等政治運動，直至在「反右」運動中落網，成為「京城律師頭號右派」，「勞動改造」了十五個春秋。文革後復出，隨即出任林彪、江青「兩案」辯護小組組長。「六四」後，為鮑彤、魏京生、王軍濤、高瑜等政治犯辯護，屢戰屢敗，屢敗屢戰。這位北京市吳欒趙閻律師事務所執業律師，卻因此奠定中國第一大律師地位。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00001"><![CDATA[封面專題]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00001]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/text/1401334864756]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/張思之小檔案/web_tc/issue/2014-22/S00001/1401334864756]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00001" nodeid="1401334864850"
			ordertext="22ae3a">
			<title><![CDATA[探索六四之爭另一面]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>中國當代史研究者張家敏認為，不少人對六四事件的看法存在很大偏頗，很多基本事實都沒有搞清；關鍵是要了解溫和派與激進派之爭。</p><p>由「六四真相」團體舉辦的「揭示隱瞞六四真相，攜手認清全面事實」講座近日在香港召開。中國當代史研究者張家敏在會上直言，六四事件中，中國政府是被迫武力清場，一些激進學生採取絕食方式阻隔政府溫和解決事件，是悲劇發生的主因。</p><p>曾在八十年代初擔任香港大學學生會會長的張家敏近年因六四事件等問題發表的言論，引起多方關注討論。他在講座上回溯自己的經歷時指出，當時的中國社會在輿論上非常開放，八九年初很多知識分子發出公開信，要求政治改革。香港亦有人在報章撰文表達要求改革的立場，當時他擔任新香港協會會長，也曾提出類似訴求。</p><p>六四事件發生後，一些學運領袖的說法讓香港人義憤填胸。張家敏稱，自己作為一個支持中國民主的香港人也有此憤怒之感。而多年之後，發現真實情況和自己之前了解的有很大出入。</p><p>「六四的每一個細節都要搞清楚，發生事情的時間順序要搞清楚！」張家敏認為，不少人對六四事件的看法存在很大偏頗，很多基本事實都沒有搞清，自己經過多年研究探索，發現很多事情是需要理清，包括發生時間和當時的情形。</p><p>張家敏表示，事件初始即中共前總書記胡耀邦四月十五日逝世後的學生示威，政府只是觀望狀態，乃至激進學生衝擊新華門，政府都很諒解。</p><p>直到出現混亂以後，中國政府才覺得，如果一味簡單接受學生的行為，未必合理。所以發表「四二六社論」，作出語言上的阻嚇。而學生卻一點不害怕，繼續示威，張家敏認為，「這恰恰說明了當時社會在政治言論方面相當開放」。</p><p>張家敏強調，政府剛開始面對學運的時候，覺得反貪污、要求新聞自由等訴求是和政府的想法完全一致的；趙紫陽也肯定了學生愛國熱情，承諾絕不會秋後算賬，要更大規模的改革。</p><p>但所有轉折在一夜間發生，張家敏以陳小雅著《天安門之變》一書中的內容作證，指當時有大字報寫著：同學們，別被《人民日報》的社論嚇到，也不要被趙紫陽的講話欺騙。「所以他們要通過更加激烈的手法。這就直接導致了政府溫和政策的破產。悲劇就發生了。」</p><p>張家敏認為，另一個可以證明政府絕非意圖屠殺學生的例子是軍隊。「當時十幾萬軍隊圍住北京，真要用武力對付你的話，我不懂軍事，但按常理講，需要出動十幾萬人、還不帶武器？因為不想傷害人！」</p><p>張家敏說，除了六月三日傍晚在木樨地的解放軍由於面對激烈阻攔而開槍外，資料顯示多數部隊根本不帶槍。相反，資料顯示當時有不少群眾砸打軍人。他認為，根據「殺害無抵抗的對象為屠殺」的定義，解放軍是遭受了屠殺。張家敏稱這印證了鄧小平的顧慮：「一些所謂民主鬥士只要拿到權力，他們之間就會打起來，血流成河，還談何人權。」</p><p>關於死亡人數，張家敏認為絕非當時很多學生所宣傳的數千人，以及學運領袖吾爾開希說的最少兩萬多人。張家敏表示，根據各方面調查報告，死亡人數應在四百人之內。「我反對任何誇大死亡人數的言論，渲染仇恨對中國發展民主一點都沒有好處。」</p><p>在總結事件時，張家敏說，解放軍肯定有射殺到市民，有學生死亡，這是不需要否認的事實。但他堅持，政府清場是被迫且必要的，指出六四清場前，北京已出現無政府狀態，全國近三十個城市出現混亂，政府若延遲處理，很可能出現全面失控，個別有分裂傾向的地區會趁機鬧獨立，國家可能會出現蘇聯解體的悲劇。</p><p>張家敏援引蘇聯的前車之鑑：蘇聯解體後十年，俄羅斯國內生產總值下降百分之五十二，物價飛漲五千多倍，貧富差距擴大十五倍多，治安敗壞，殺人案件增加一倍。</p><p><b>漸進改革路線行之有效</b></p><p>張家敏說，六四事件的本質為溫和改革和激烈改革的方針之爭，以及政府要下台還是要武力平息之間的選擇。中國政府希望繼續執行從一九七九年開始的、已被證明行之有效的經濟政治及社會的漸進改革路線，不像蘇聯和東歐般承受國家失控、政府垮台、社會及民生倒退的大災難。因而，在六四清場後，鄧小平反覆強調改革開發政策不會改變，中國遂在穩定的局面下得以繼續改革開放。</p><p>「中國和香港的民主都經歷了很多激烈的運動，但我們的目標是希望國家真正走上理性民主的道路。」張家敏強調，自己的言論都是基於事實，而呈現多面的事實，才會對國家的民主發展提供正面與深刻的思考。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00001"><![CDATA[封面專題]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401352338269"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="40725" height="582" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401352316273_C6126AE13D47F91AB42F52A337FF5262.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="4524" height="131" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00001/1401352318020_C9BFE5787639B7F99121B2251FE16260.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[張家敏（圖：朱永瀟）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/image/1401352338269]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00001]]></category>
			<author><![CDATA[朱永瀟]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/text/1401334864850]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/探索六四之爭另一面/web_tc/issue/2014-22/S00001/1401334864850]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00001" nodeid="1401334864943"
			ordertext="22ae3b">
			<title><![CDATA[張家敏小檔案]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>一九五九年生，八十年代初擔任香港大學學生會會長，一九九七年出版上下兩冊的百萬字專著《建國以來》，分析中國自一九四九年以來的政治經濟。現任利豐發展中國有限公司董事，第十一届全國政協委員，曾出任全國人大香港特別行政區籌委會委員、香港事務顧問及香港基本法諮詢委員會委員等。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00001"><![CDATA[封面專題]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00001]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00001/text/1401334864943]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/張家敏小檔案/web_tc/issue/2014-22/S00001/1401334864943]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00011" nodeid="1401334863446"
			ordertext="22ab">
			<title><![CDATA[六四迷霧與香江風雨]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>香港人要衝破六四「去中國化」的危機，拒絕「中國人」和「中國」被污名化的荒謬。</p><p>二十五年了。在一九八九年六月四日出生的嬰兒，今天已經是二十五歲的成年人。但歷史的迷霧不僅掩蓋過去的真相，還影響到今天香港政治發展的路徑，也衝擊到未來中國的發展。</p><p>其實從去年六四的維園紀念集會開始，就出現一些打著「本土派」旗號的香港政治組織，聲稱不滿六四燭光晚會的主辦單位提出「愛國愛民」的口號。他們另起爐灶，在尖沙咀搞六四活動，說是要打破支聯會的壟斷，但骨子裏其實代表了「港獨」勢力的出現，將「中國」二字污名化，說「六四是中國人的事，與香港人無關」。</p><p>關鍵就是他們將反共變為反華，認為「愛國」就是「愛黨」。 但這樣的理解，恰恰是和中共一些強硬派的說法一致，「殊途同歸」，都是將「黨國結構」長期合理化，而無視香港民間和全球中國人的看法。</p><p>愛國不是愛黨，也是香港支聯會前領袖司徒華的理念。這位二零一一年去世的香港民主派領軍人物，一生都是以身為中國人為榮。他強烈反共，但也強烈愛國。這兩者並無任何矛盾，因為他所認同的中國，不是一個政黨，也不是一個政權，而是一個承載五千年中華文化的政治實體，一個近代歷經辛亥革命、抗戰血淚、內戰血腥，也面對多少列強凌辱的國族共同體。他所領導的支聯會，全名就是「香港市民支援愛國民主運動聯合會」。「愛國」何罪，豈是「本土」二字可以抹煞。</p><p>六四紀念會出現雜聲，也反映這一兩年來香港政治的「去中國化」危機。一些以「城邦本土」為名的政治勢力，在網絡上發出巨大的聲音，混淆視聽，企圖綁架香港的民主派，也誤導了一些年輕人。</p><p>但疾風知勁草，在六四的二十五週年關鍵時刻，香港人的集體回憶不會忘記他們昔日參與百萬人遊行示威的壯懷激烈，也不會忘記二十五年前鄧麗君、梅艷芳等巨星參加的「民主歌聲獻中華」的悲情與激情。他們肯定不僅是為了香港這個島嶼的命運，而是為了整個國家的命運。他們絕對不會目光短淺地被「本土」的說法所局限，而是將視野投向整個中華民族的未來。</p><p>香港那些本土派的盲點，就是將爭取民主與愛國對立起來。在他們奇詭邏輯下，香港民主就不能愛國，愛國就不能參與香港民主；這形成了香港普選和民主化的道路，排斥了中國的民主力量。更不要說一小撮人的「港獨」主張，只是與中國十四億人為敵。</p><p>這也是香港政治「綠營化」的悲哀。台灣的政治發展，在李登輝、陳水扁等政客的操控下，贏得了民主，卻失去了中國。香港人毋忘六四，要求平反六四，是以中國人的身份，向執政當局提出訴求，也向歷史提出訴求，扭轉當前政治的逆流，毋忘台灣民主化過程中迷失了國家認同的教訓。</p><p>六四是不能忘記的；香港人是中國人的身份，也是不能忘記的。■</p><p>Asiaeditor@gmail.com</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00011"><![CDATA[封面筆記]]></section2>
				<section1 docSection="S00002"><![CDATA[觀點]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401350934812"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="57775" height="533" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00011/1401350760935_1E1548ED2B3DF7AC1AC47D70234CD7A6.JPG"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="5823" height="120" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00011/1401350769452_966596490A809E90A77E5745265B0A5D.JPG"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[香港六四紀念館（圖：彭偉豪）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00011/image/1401350934812]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00011]]></category>
			<author><![CDATA[邱立本]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00011/text/1401334863446]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/六四迷霧與香江風雨/web_tc/issue/2014-22/S00011/1401334863446]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00012" nodeid="1401334865006"
			ordertext="22ac1">
			<title><![CDATA[歐議會選舉逆轉改變世局]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>歐洲議會大選揭曉，疑歐、反歐派大勝；主權國聲音將擴大，金融貿易政策難有共識，美歐自由貿易協議更加難產，以美國為中心的全球化可能在歐洲受挫，不排除有國家退出歐盟或歐元區。</p><p>最近世界狀況不斷，但嚴重的是五月二十五日揭曉的歐洲議會大選。這次大選的結果，分析家都以「歐洲政治大地震」稱之。這次大選不僅改變了歐洲各國的政黨生態和版圖劃分，也改變了未來歐洲的走向，基至還可能使歐洲在親美親俄間出現不同的移動，最大的可能變化是由於歐洲的改變，整個全球化的議程也會改變。對歐洲近代發展，一九九三年十一月一日成立的歐盟，乃是個重要的里程碑，此後歐洲即展開了整合的事業，及至歐元的上路，歐洲已被整合為共同政策、共同市場、單一貨幣的大歐洲聯邦，它在世界上，已取得了和美國並駕齊驅的地位。</p><p>問題是歐洲的整合與美國不同，整個美國是個主權國家，而歐洲則是許多主權國家形成的集合，各國為了整合，國家都必須放棄一些主權的利益。近年來，歐洲的整合出現反挫，主要的困難即在於︰</p><p>一、歐洲許多國家發現，當它是個主權國家時，國家可以自行調控財政金融，但這種國家主權目前已大幅縮水，必須聽命於非民選的歐盟官員，尤其是歐洲金融危機，如果是主權國家，就可以藉著貨幣金融政策，製造貨幣貶值，來提升競爭力以及平均社會財富，但目前各國已無主權貨幣，貨幣金融政策已無法自主。近年來歐洲景氣惡化，卻必須被迫樽節支出，無法以赤字來刺激成長，因此在金融危機嚴重的國家，都有被歐盟迫害之感，歐洲許多國家已出現極嚴重的反歐盟心態，一些國家甚至有相當比重的選民主張退出歐盟或歐元區。</p><p>二、歐洲國家普遍都有福利國家的傳統，而且對自己的文化性格極強的農業及工業也極為強調，因此歐洲內部對美國所形成的全球化理論有相當程度的反對聲浪。歐洲理論界認為，美國的新自由主義經濟和它延伸而出的全球化市場理論，乃是經濟的達爾文主義，它削弱了福利國家的均衡價值，也消滅了每個主權國家的特殊性。因此歐洲內部對於歐盟官員的附和全球化理論極為反對，進而對美國式的全球化主張也不支持，歐洲的反歐盟和不支持美國，基本上有著連帶關係。</p><p>三、近年來，歐洲的「疑歐」和「反歐」政治大盛，這兩者只是程度有別，本質則相同。「疑歐」是懷疑歐洲主義，主張權力應回歸到各國選舉產生的主權政府，因此對歐盟總部享有大權至為反對。「反歐」則是根本就反對歐洲主義，最極端的是退出歐盟。傳統上，歐洲的政治都以「左」、「右」主軸區分，近年來這個主軸已變，改以「挺歐」和「反歐」為新的主軸。</p><p>當今的歐洲議會，乃是歐盟二十八個會員國、四億選民選出的全球最大議會，議員有七百五十一席，任期五年，今年是第八屆。選舉結果顯示，疑歐反歐派超級大勝。極右派在法國、英國、奧地利和丹麥都獲得壓倒性優勢，而強調反樽節的極左派「左派聯盟」則在希臘大勝。而這些勢力勝利的幅度都是空前。英國的疑歐政黨英國獨立黨得票三成，打敗了執政的保守黨和工黨，為百年來最大的勝利。而法國極右的「民族陣線」，則得到兩成六選票，希臘的極左「左派聯盟」也是希臘最高。英國獨立黨黨魁法拉吉已表示該黨將「拉倒整個歐盟」。法國「民族陣線」現已成了法國最大政黨，黨魁瑪琳．勒龐也表示「將大規模拒絕歐盟」。全部的疑歐派將掌握一百四十席，對歐洲前途將起了極關鍵的作用。而歐洲的挺歐派，只有德國的默克爾政府是唯一穩住了陣腳的國家，得票率從五年前的百分之二十點八增加到這次的百分之二十七點二。</p><p>歐洲的極左是堅持福利國家路線，極右則是堅持國家主權意識。由這次選舉極左極右勢力的大抬頭我們已可看出歐洲的大勢：</p><p>歐洲的挺歐盟，此前還有德法兩國形成聯合陣線，現在法國這根柱子已倒，只剩德國一國。將來德國獨木支撐歐盟這個大廈，必然考驗重重。歐洲必然需要還權予各個主權政府，歐盟執委會必被削權，歐洲的整合只會朝反向發展。</p><p>歐洲各主權國家的聲音將會擴大，對歐元及歐洲的金融貿易政策必將反對更甚，美歐自由貿易協議可能更加難產，歐洲如何促進復甦也更難有共識，這些都會使歐盟及歐元挑戰更多，以美國為中心的全球化可能在歐洲受挫，將來甚至不排除有國家會主動退出歐盟及歐元區。倘若如此，歐洲的問題就大了。</p><p>在二戰之後，歐洲為了自己的安全和經濟利益，力爭與美俄相等距離，但後來歐洲被美國拖著走，形同成了美國的附屬，將來歐洲各主權國家聲音變大，也被俄國油氣及市場吸引，可能親俄遠美，若果如此，那就是世局也會發生變化了！■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00012"><![CDATA[筆鋒]]></section2>
				<section1 docSection="S00002"><![CDATA[觀點]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00012]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00012/text/1401334865006]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/歐議會選舉逆轉改變世局/web_tc/issue/2014-22/S00012/1401334865006]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00012" nodeid="1401334865099"
			ordertext="22ac2a">
			<title><![CDATA[台灣漢光兵推　遭解放軍攻破]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>台灣漢光兵推顯示解放軍在歐洲野牛氣墊船和衛士二型長程火箭掩護下，直取台北市，顯示台灣軍力分配失誤。</p><p>台灣軍方「漢光三十兵推」在五月二十三日結束，為期五天，是針對中國解放軍登陸台灣所做的電腦兵棋推演，也是歷次兵推中，首次全程放在反登陸、國土防衛作戰的演練。最後，中國解放軍在「歐洲野牛」氣墊船快速穿越及「衛士二型」長程火箭的掩護下，由台北林口登陸，順淡水河而上，直取政經中心│台北市。</p><p>在解放軍登陸戰前，先以衛士二型長程火箭，將台北附近海域水雷及岸上地雷進行清除，第二步再由機動漁船非正規兵力清除剩餘的水雷，緊接著即動用快速的歐洲野牛氣墊船搶灘，由於歐洲野牛速度極快，從對岸抵台灣僅需四個小時，在兵推中發現台灣軍方在一開始沒有掌握其行踨，從後續發現到登陸僅有二個小時，因此，國軍在用岸置雄風二型對抗時，都會接戰不暇，雖動用「雷霆2000」多管火箭，但也遭解放軍歐洲野牛突破防衛，進佔台北港及林口台地，並順淡水河而上進入台北市。</p><p>在第二階段陸上反擊作戰時，藍軍有意將中南部兵力北調時，新購阿帕契戰機及其他陸軍部隊要進入台北市，因林口台地制高點已遭解放軍佔領，造成地上支援部隊受到解放軍北、中、南登陸部隊牽制，也被林口台地的解放軍阻絕在台北市，無法進入台北市增援。</p><p>阿帕契直升機還因為作戰系統反應過慢無法發揮戰力，因此，解放軍在登陸後，在基隆港、台北港及林口台地順利建立了據點，對台北市形成三面夾擊的包圍作戰，解放軍與國軍也在台北市進行了前所未有的激烈城市巷戰。</p><p>「漢光三十兵推」基本上驗證了解放軍攻台雖是西北、中南一齊發動，但重兵所攻還是台北市，其他戰線的戰事只是牽制台灣軍力往北增援，台灣在未來裁軍到二十一萬左右時，是否還要把兵力分散在這麼多區域，還是應把重兵放在台灣的政經中心│台北市，把頭部保護好以免在解放軍登陸作戰時，因兵力分散到各戰線，而輕易遭突破，並且變成北、中、南各自獨立作戰，無法相互支援的困境。</p><p>軍方部分將領很早就曾提出固守台北，把絕大兵力裝備放在北部，用以抵擋解放軍最致命一擊，台北失守，即使守住台中、高雄也等同戰敗，只不過軍方為了國防預算，每每將台灣的防線做最大的延伸，才能擁有的最多的資源分配，軍方戰略思維如不改變，遭解放軍攻入的演習將不斷上演，只不過那天真戰敗了，就不是兵棋推完可以重來了。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00012"><![CDATA[筆鋒]]></section2>
				<section1 docSection="S00002"><![CDATA[觀點]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00012]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00012/text/1401334865099]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/台灣漢光兵推　遭解放軍攻破/web_tc/issue/2014-22/S00012/1401334865099]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00012" nodeid="1401334865193"
			ordertext="22ac2b">
			<title><![CDATA[澳門民怨爆發　不滿法案自肥]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>澳門政府計劃通過的法案充滿問題，被市民形容為官員自肥，以及欲令澳門特首逃避刑責。</p><p>澳門特區政府計劃在立法會通過《候任、現任及離任特首及主要官員的保障制度》法案，使積累多年的民怨驟時爆發，近兩萬市民走上街頭，又有七千人在法案原定審議當日包圍立法會，向特區政府高喊「撤回」。</p><p>這是澳門自一九八九年「六四」事件後最多人集會遊行的一次。是什麼，惹起了澳門人的集體憤怒？</p><p>首先，當然是法案本身已經充滿問題。法案分開兩部分，一部分是豁免行政長官在任期內的「刑事程序」。另一部分是保障高官離任後可以獲得一筆可觀的一次性補償，涉及官員除了特首之外，還包括司長、廉政專員、審計長、海關關長、警察總局局長，一旦法案通過，還可以追溯至前任特首何厚鏵及相關官員。</p><p>在豁免刑事程序部分，一些國家或地區，像台灣、美國等，由於政黨政治劇烈拉踞，為避免在任總統被在野黨或其他政敵無端挑起法律訴訟，於是規定在任總統享有「刑事豁免權」。然而，澳門的情況很不同，一、特首並非國家元首；二、澳門不僅不存在政黨政治，連一個像唐英年那樣向梁振英叫陣的人都沒有；第三，也是最重要的，國家元首擁有「刑事豁免權」，一般指任內不會被刑事告訴，但非不能就其涉及案件進行調查。但在澳門，「豁免刑事程序」是指不能進入調查程序。特首推出此法，加上有「歐文龍案」在前，難免有市民會問：心裡有鬼嗎？</p><p>至於「高官離職補償法案」，則被市民形容為「官員自肥」。九九年回歸以來，澳門政府表現一直引起爭議，儘管二零零三年開放賭牌後， GDP急升。然而，不管是何厚鏵時期還是現任的崔世安，均沒有趁大好機會搞好公共建設民生福利，住房、醫療、交通、空氣等問題愈見嚴重，卻不斷開山填海賣地，漠視城市規劃和人口政策。這種情況下，高官還要求額外的離職補償，怎不惹來集體憤怒？</p><p>特首崔世安在民意反彈及新華社發文質疑法案之下，要求立法會「刪除」相關討論議程，儘管不完全回應市民「撤回」的訴求，相信在崔世安年底尋求連任之前，都不太可能推出相關法案了。更何況，北京正為香港「佔中」忙得很，澳門政府當局應不會在這段時間「添煩添亂」吧。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00012"><![CDATA[筆鋒]]></section2>
				<section1 docSection="S00002"><![CDATA[觀點]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00012]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00012/text/1401334865193]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/澳門民怨爆發　不滿法案自肥/web_tc/issue/2014-22/S00012/1401334865193]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00013" nodeid="1401334865271"
			ordertext="22af2">
			<title><![CDATA[當端午節退化為「糭子節」]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>中國民間傳統節日已被掏空內涵，應當作出調整，令傳統民俗不至中斷，與現代社會接軌。</p><p>閻靖靖，北京大學新聞與傳播學院學士、香港大學亞洲研究中心碩士及博士，香港智明研究所數碼媒體經理。研究範圍包括全球化與華人移民、城市網絡、文化產業及新媒體發展。</p><p>　</p><p>佛誕剛過，端午又至。每年此時，中國網民總要再翻炒一次韓國「江陵端午祭」申遺的事。即便已經有不少人費盡唇舌地解釋，中韓端午的內涵形式均大相徑庭，然而網絡上仍有很多為此而發的口水戰。在中國內地，儘管政府已於二零零八年起增設清明、端午和中秋為法定假日，可是，端午節似乎仍然逃不脫退化為「糭子節」的趨勢——除了吃糭子，中國民眾如今已難接觸到其他端午民俗，莫說艾草與雄黃酒，許多年輕人對划龍舟也沒什麼親身體驗。</p><p>誠然，傳統民俗在現代化過程裏逐漸褪色，並不獨發生在中國。但傳統民俗在中國民眾生活裏退場得如此迅速，卻仍令人驚異。同屬華人文化，但是地處邊陲的香港和東南亞華社，論現代化程度，並不輸中國內地；而在民俗保育層面，都表現出更積極、更頑強的姿態。</p><p>既然剛過佛誕，便不能不提香港長洲的太平清醮。這原是長洲居民祭拜北帝，祈求鎮瘟疫、保平安的道教民俗。打醮期間，有北帝繞境、飄色會景巡遊，以及「搶包山」等熱鬧活動。打醮日期原不固定，須每年由值理會向北帝擲杯（擲筊）問卜，在農曆四月初一至十五擇一日舉辦。直至二零零零年，是年卜中佛誕日為醮日，而佛誕是香港法定公眾假期，於是值理會進一步問卜，請求北帝將醮日永遠定在農曆四月初八，獲神明應允。此後，長洲太平清醮的日子便固定下來，一則無須年年問卜，二則與佛誕假期重疊，得以吸引更多島外遊客。此外，「搶包山」曾於一九七八年發生包山坍塌、造成多人受傷的嚴重意外事故，故一度遭政府禁止。直至二零零五年，經長洲居民不斷申請，政府方始讓步，在改善活動安排及包山結構的前提下，允許復辦此項活動。如今，長洲太平清醮已變成全港年度盛事，醮日總是人山人海，不僅帶旺島上的平安包老店及各類商鋪食肆，更獲旅遊發展局列為「香港傳統文化匯」的四大節慶之一，成為一面文化旅遊招牌。</p><p>而新馬泰等地的「九皇爺誕」，則是由華人移民帶到當地的民間信仰。除了同樣有神明繞境巡遊之外，還有持素、立竹嵩、起乩、上刀山下火海、送神回鑾等節目。在檳城、北海、普吉島等北馬泰南地區，甚至包含酷似印度大寶森節的「穿針」——參加者進入神明附體狀態，用一兩米長的金屬條，或是刀劍等銳器穿過口腔側壁，並保持平衡，跟隨隊伍完成巡遊。有時在金屬條上還會懸掛彩旗、花束、腳踏車之類的重物，景象十分驚悚。普吉島的九皇齋節更已打破族群壁壘，參與起乩、穿針的民眾也不再限於華人。</p><p>回望神州，地處華南的潮汕地區，歷來以參拜神明五花八門著稱。春節期間的遊神賽會更令當地人傾囊參與。無論是營老爺、演潮劇、摸神換香、耍英歌、走廟，還是賽大豬，都極具地方特色。以隆江鎮春節期間的營老爺為例，這項繞境活動除了常見的彩旗鑼鼓、舞獅、花鼓之外，還有扮成梁山好漢耍英歌，以及老爺回鑾時鞭炮硝煙四起的走廟（跑步送神回座）。然而，當地年輕一輩卻越來越少參與，甚至不甚了解這些年俗。其中一個原因，是這項活動定於元宵次日，而鎮上年輕人一旦去縣城讀高中或外出工作，春節假期通常在元宵前結束，正月十六便已返城上學上班。因此兒時看過的熱鬧，很快便在忙碌的生活中淡忘了。當然，更深一層，則是長達數十年的無神論教育，已令不止一代人對這些基於宗教信仰的民俗感到疏離，即便參與，也較難投入情感。一位在隆江鎮長大的朋友曾對我說，她小學時代總是非常期待能在營老爺時摸神，即便只摸到神明的腳，也會讓她十分開心，相信新年裏定能考出佳績。高中外出讀書之後，再審視家鄉的民俗，開始以「迷信論」否定它們的價值。如今即便能以較中立的視角看待遊神賽會，卻已不復兒時期盼參與其中的熱情。</p><p>如「穿針」這般令人瞠目的民俗，若非有虔誠的信仰，絕難世代維繫。中國自一九五零年代起，以無神論為政治正確，一方面在實踐上令各種拜祭活動一度斷絕，另一方面更在觀念上造成「斷代」——年輕一輩不再保有對民間宗教的信仰，對家族世系的認知也漸淡漠，因而難以再對民俗活動熱忱以待。如今，在民族主義與愛國主義重疊的主旋律下，政府欲讓民眾以傳統節日為豪，但許多節日早已被掏空內涵，即便恢復亦只剩軀殼，或成為商家的逐利機會而已。</p><p>現代化的城市生活確在許多方面與傳統民俗抵觸。譬如固定的上班上課時間，難如農業社會預留出農閒時段操辦節慶；又如擁擠的都市空間，難以承載過度密集的煙花爆竹。可是，若是為了一些真正值得保育的民俗，是否可以像香港長洲太平清醮那樣，有限度地作些調整，以令傳統節日與現代社會接軌呢？</p><p>如果端午節退化為「糭子節」、中秋節退化為「月餅節」、元宵節退化為「湯糰節」，無論《舌尖上的中國》把食物拍得再怎麼誘人，剝離了文化內核的節日，也難以真正成為現代中國人為之驕傲的傳統。假如多數中國人在微博上曬出糭子、月餅和湯糰照片時，也能曬出自己划龍舟的英姿、孩子提著紙燈籠走街串巷的影片，以及一家老小在燈謎會上贏來的獎品，或許那時，傳統節日才真的回來了。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00013"><![CDATA[新思維及其他專欄]]></section2>
				<section1 docSection="S00002"><![CDATA[觀點]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00013]]></category>
			<author><![CDATA[閻靖靖]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00013/text/1401334865271]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/當端午節退化為「糭子節」/web_tc/issue/2014-22/S00013/1401334865271]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00013" nodeid="1401334865349"
			ordertext="22af3">
			<title><![CDATA[中俄天然氣協定各取所需]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>中國達到分散能源供應源的目的，俄羅斯則擴大了能源實力，並非只是中國「撿了便宜」。</p><p>周乃蓤，中山大學傳播與設計學院訪問教授，前路透社資深記者。</p><p>　</p><p>中俄天然氣協定經過十年拉鋸式的談判，在普京出席亞信峰會上，為期三十年供氣協定突然敲定。這個戲劇化的轉變引起廣泛的議論，外界猜測普京為了突破美歐的經濟制裁，做了讓步，普京國內政敵涅姆佐夫就大喊這是俄羅斯割肉，國際上的分析給中國帶高帽子，認為中國是贏家，泛政治化的解讀風起雲湧。</p><p>從做買賣的角度來看，這份購銷協定給外人留下了很大的猜測空間。主要透露出的信息來自俄方，譬如供氣三十年，總價值在四千億美元，各修各國境內管道；修築管道期間，中方將預付天然氣款二百五十億美元；二零一八年開始供氣，輸氣量逐年增加，目標是達到每年三百八十億立方米。外界推算的價格是三百五十美元一千立方米，但俄羅斯天然氣出口公司總裁在莫斯科又稱不止此數，中方對協定內容不予置評。</p><p>一般分析的參照價是俄羅斯供給歐洲的三百九十美元一千立方米。這個數字沒有太大的意義，因為這是目前的價格，而合同供氣最早也要等到二零一八年開始，那時候是什麽價格，誰也說不準。普京透露出承諾供氣的價格和世界原油的價格掛鈎，但是計算公式是商業機密。近年世界天然氣供應增加，比石油便宜，兩年前歐洲在與俄供氣合約到期時，在和石油價掛鈎，如何打折談不攏。買賣雙方在預測油與氣之間差價拉鋸。俄羅斯天然氣副首席執行官就說這份與中國簽訂的購銷合同，將成為與西歐談供氣條件的槓桿，有四兩撥千斤的效應。這份協定對俄羅斯的意義就更加重要。</p><p>中俄天然氣協定從二零零四年以來長期談判，俄方不但要價高，而且還要巨額預付款，自此中石油積極發展從土庫曼斯坦進口天然氣，到了二零一二年，一年已達三百億立方米，而且烏茲別克斯坦與哈薩克斯坦也都急於利用這條管道輸氣，爭相想做中國生意。</p><p>普京擔心世界油頁岩革命，以及生產液化天然氣的國家增加，時間越長，越是買方市場，俄羅斯必須牢牢抓住充滿活力的亞洲經濟體，成為亞洲主要的供氣來源，這項計劃需要大量資金，開發東西伯利亞天然氣田及修建供氣管道會影響俄羅斯天然氣公司短期的現金流。相較之下，去年俄羅斯出口西歐的天然氣是二千億立方米，是以後每年賣給中國的五倍有餘，而油氣田及供氣管道是蘇聯時代開發的。即使售給中國的天然氣與西歐同價，成本也要高出許多。中石油作為買家，考慮的是俄羅斯天然氣的性價比，至於俄羅斯天然氣公司的長期資本投入，這筆帳豈可記到買家頭上？有分析人士認為俄羅斯受到西方經濟制裁，中國趁機撿了便宜，那就太小看俄羅斯了。</p><p>長遠說來，新油氣田和新管道擴大俄羅斯能源實力，分散市場渠道，意義極為重要。修建管道會振興沿途西伯利亞的地方經濟，以後也會給地方帶來「過路費」的財政收入。然而，西伯利亞地方政府與莫斯科的利益考量並非一致，對中國的疑懼，遠勝於烏拉山以西歐洲部分的俄國人。在本世紀初，原定要修到大慶的安大線石油管道突然變卦，目的地改到太平洋邊的納霍德卡，背後原因就是地方利益阻擾，避免過度依賴中國，同時日本在旁鼓動俄羅斯面向東北亞市場，承諾各種投資及加強經貿也起了極大的作用，後來修到大慶的輸油管道是從主幹線分出的支線。</p><p>卡內基莫斯科中心主任特里寧曾經撰文分析俄羅斯把目光投向亞洲，與奧巴馬的美國把重點轉向亞洲 （Pivot to Asia）是異曲同工，而且更深刻認識亞洲的複雜性不亞於歐洲。俄羅斯看上中國的市場、現金和融資，而在高科技領域上中國對俄羅斯沒有吸引力，俄羅斯巴結的是日本，也看上韓國，甚至台灣和新加坡，來促進產業升級。他說，在所有中國周邊國家中，唯有俄羅斯對中國的崛起沒有畏懼，透露出對於駕馭中國的信心。</p><p>俄羅斯「對沖」中國，採取加強與中國周邊國家的關係，拉攏日本開發西伯利亞和北冰洋，在釣魚島爭端上採取中立；在越南協助建核能電廠、潛水艇基地和維修設備，重量級的軍售，探勘及開發越南大陸架上的油氣田，並將兩國關係升級為全面戰略夥伴。</p><p>中國簽署這份備忘錄，當然也達到了分散能源供應源的目的，從陸地進口天然氣，降低了海上運輸的風險。俄羅斯在被西方經濟制裁的當口，宣示有中國作為全面戰略夥伴，的確壯了自己聲勢。國際能源市場變化多端，俄羅斯從來不虧待自己。這份天然氣備忘錄的聯合聲明，以及背後的供銷協定，只是開端，安大線的曲折，殷鑒不遠。</p><p>國外有分析師把這份所謂的世紀大交易很刻薄的形容成中俄兩方互打白條，兌現的難度很大。俄羅斯要是真心追求商業文明，把承諾當回事，也不至於這麽多年來招商引資處處碰壁。可是一些俄羅斯人骨子裏相信沙皇時代的名言：俄羅斯只有兩個盟友，一是自己的陸軍，一是自己的海軍。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00013"><![CDATA[新思維及其他專欄]]></section2>
				<section1 docSection="S00002"><![CDATA[觀點]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00013]]></category>
			<author><![CDATA[周乃蓤]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00013/text/1401334865349]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/中俄天然氣協定各取所需/web_tc/issue/2014-22/S00013/1401334865349]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00013" nodeid="1401334868843"
			ordertext="22ah">
			<title><![CDATA[奧巴馬的偽改革]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>美國總統是個早已寫好了的角色，誰人來演也改變不了金權與政治勾結的現狀。</p><p>林沛理，牛津大學出版社（中國）英語教學出版副總編輯，最新的一本書是《私想Private Thoughts：性、愛、自由、幸福、痛苦、宗教、男人與女人的私密聯想》（二魚文化）。</p><p>　</p><p>二零零七年十一月四日，奧巴馬正式當選成為歷史上首位非洲裔美國總統。世人期望他領導新政府撥亂反正，痛改上任總統小布殊指鹿為馬、窮兵黷武和劫貧濟富的前非。零九年他獲頒諾貝爾和平獎當然受之有愧，卻反映了國際社會對他寄望之殷切。</p><p>說得詩意一點，這叫「我本將心照明月，無奈明月照溝渠」。說得坦白一點，這是世人的政治幼稚病發作。奧巴馬以改革者的姿態入主白宮，大談「我們可以相信的改變」（change we can believe in），又聲言要「重新開始兌現美國許下的承諾」（renew America's promise），事實證明他原來不過是第一流的推銷員。</p><p>在兩次總統大選中，奧巴馬給選民的抉擇，是要選一個為平民百姓爭取權益的總統，還是一個捍衛富人特權的總統。實情是，不管哪一個做它的主人，白宮都不可以對華爾街的請求、吩咐和命令置若罔聞。</p><p>金融危機爆發，奧巴馬的政府大慷納稅人之慨，為「大到不能倒」的華爾街投資銀行提供總值七千億美元的拯救方案。多位諾貝爾經濟學獎得主公開呼籲政府將債台高築和虧損累累的銀行收歸國有，奧巴馬就是充耳不聞。今日美國的股市正處於歷史高位，但經濟復甦帶來財富和收入的增加，百分之九十三卻落了僅佔全國人口百分之一的最高收入人士的口袋。</p><p>在國防和外交政策方面，奧巴馬批准無人機濫殺 （drone killing），中情局和國安局在他的授權下肆意對全國以至全球進行竊聽和監察。他大力推行美國「重返亞洲」的政策，一方面偏袒日本強奪釣魚島列島，另方面又拉攏菲律賓和馬來西亞圍堵中國。這一切都與公正、正義、正當和合理的普世價值無關。由此可見，美國領導人最重視的還是美國的利害。在涉及國家安全與國家利益的問題上，什麼原則都可以扭曲，什麼信義都可以背棄。就此點而言，奧巴馬與他的前任布殊、克林頓和老布殊連氣同枝，並無異致。</p><p>歸根究底，美國總統是個早已寫好了的角色，誰人來演也改變不了劇情的發展。</p><p>今日的美國越來越變成一個由超級富豪與特權階級寡頭管治的國家。在美國這個崇拜財富的國家，金權與政治本來就有千絲萬縷的關係。三度連任、史上任期最長的美國總統羅斯福（Franklin Delano Roosevelt）在一九三六年接受民主黨總統提名的演說中，便提到「超級特權階級的獨裁統治」（dictatorship of the over-privileged）。</p><p>事實證明羅斯福絕非杞人憂天。過去四十年來，在總統列根、芝加哥學派經濟學家弗里德曼（佛利民）和媒體人與保守主義政論家巴克利（William F. Buckley Jr.）等人的領導、鼓吹和大力推動下，美國的政策鐘擺一面倒地向商界、企業精英和極富的一群（the super-rich）傾斜；而受損甚至受害的就是窮人和中產階級。</p><p>的確，自一九八一年列根上任開始發動「大市場、小政府」的所謂「列根革命」以來，不管執政的是共和黨還是民主黨，美國政府在政策上所作的選擇，總是有組織——甚至可說是有條不紊地——優惠和偏袒僱主而非僱員，富人而非窮人，商界而非消費者。稅務政策如是，最低工資法例如是，組織工會法例如是；就連規管總統候選人籌款和接受捐款的選舉法例也是如此。最影響深遠的，是撤銷對金融業有關金融產品銷售的監管，令投資銀行可以將垃圾和風險包裝成回報可觀的投資工具，而自己則賺取天文數字的交易佣金。</p><p>在這樣一個「勝者全取」的經濟體系（winner-take-all economy），財富無可避免高度集中在極少數人的手裏。據統計，美國全國人口的百分之零點七賺取了全國收入的百分之七點八。由二零零零年到 二零零七年金融危機爆發，美國的生產總值在計除通貨膨脹後有百分之十八的增長；但中產階級家庭的同期收入卻只增加了不夠零點五個百分點。至於量度美國人由窮變富所需時間的所謂「代與代之間的流動性」（generational mobility）更遠遠落後於德國和加拿大，甚至法國和日本。</p><p>「仇富」不存在於美國人的基因中，他們也絕少是平均主義（equalitarianism）的信徒。然而美國人對社會種種不公平的容忍建基於一個堅定信念，那就是人人都有機會飛黃騰達，而最終飛黃騰達的人，靠的多是他們的才幹與努力。這個信念在今日的美國已經變成一廂情願多於合理期望。由於極少數人壟斷了創造和累積財富的秘密、方法和手段，美國正逐漸演變成一個按財富、收入與特權劃分的等級社會（caste society）。■</p><p>perrylam@yahoo.com</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00013"><![CDATA[新思維及其他專欄]]></section2>
				<section1 docSection="S00002"><![CDATA[觀點]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00013]]></category>
			<author><![CDATA[林沛理]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00013/text/1401334868843]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/奧巴馬的偽改革/web_tc/issue/2014-22/S00013/1401334868843]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00003" nodeid="1401334865427"
			ordertext="22ag1a">
			<title><![CDATA[大一中架構謀破兩岸僵局]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>前民進黨主席施明德與前國安會秘書長蘇起等人，提出處理兩岸問題五原則，建議用「大一中架構」取代「一中原則」；在兩岸之上共組一個不完整的國際法人，以共識決處理重要事務。</p><p>前民進黨主席施明德和前國安會議秘書長蘇起等共同催生兩岸論述新主張，二十七日提出「我們的呼籲│處理兩岸問題五原則」，針對兩岸定位，建議以「大一中架構」取代「一中原則」。</p><p>這份宣言有七位共同聯署人，多數都曾經是藍綠當權人物，包括：施明德、蘇起、前陸委會主委陳明通、前海基會董事長洪奇昌、前外交部長程建人、前海基會秘書長焦仁和、淡江大學大陸所所長張五岳。</p><p>施明德致詞時強調，他們所提的「五原則」不可分割，就像餐廳吃飯「點的是套餐，不能單點，不能取其二、棄其三。」他說，兩岸政策已經撞牆，中共的一國兩制、香港模式、一中原則，皆不被台灣接受，國民黨的「一中各表」及民進黨的「中華民國等於台灣」也都欠缺未來性，這五原則是國民黨不敢說、民進黨不會說、台灣人所盼望的東西，希望拋磚引玉。</p><p>施明德指出，「一中原則」已被部分人士窄化、僵化為「中華人民共和國」的代名詞，既無法呈現兩岸現狀，也越來越難被中華國二千三百萬台灣人民所接受， 建議用「大一中架構」取代，才能符合現狀，邁向和解之路。</p><p>兩岸之間目前是以「九二共識」作為雙方協商基礎，但九二共識的內涵│「一中各表」兩岸歧異，大陸只認同「一中」，但並未戳破國民黨阿Q式的「各表」，即便如此，在九二共識之下，雙方也獲致相當多成果，包括簽署ECFA等，只是綠營拒不承認九二共識，藍綠相互拉扯，讓大陸有機會不斷縮減「各表」空間，加大「一中」力道。</p><p>知情人士指出，「大一中架構」可以說是一中各表的「升級版」，或者說是「一中各表的「文字化」。以政治光譜論，如果大陸在左，民進黨在右，九二共識在中間的話，「大一中」其實是往右偏一點，但由於它的內容太明確，等於強逼對岸表態，一舉劃破兩岸之間的敏感模糊地帶。</p><p>「大一中」概念近似《聯合晚報》發行人黃年所提的「大屋頂中國」，但論述更加明確，後者概念引自兩德模式，意指在中華民國與中華人民共和國兩個對等並立的「互視為非外國的國家」之上，有一「第三概念」或「上位概念」的「大屋頂中國」。</p><p>在大屋頂中國下，中華民國是民主中國，中華人民共和國是社會主義中國，二者皆是一部分的中國，同屬「一個（大屋頂）中國，亦即「兩岸主權相互含蘊並共同合成的一個中國」。</p><p><b>大一中具備法治概念</b></p><p>曾參與「大一中」討論人士指出，「大屋頂」只是「形象上」的概念，「大一中」則是更進一步「長筋長肉」，具有法治概念，二者的思考層次雖有不同，但說穿了，其實是「同一個東西」。</p><p>前述人士指出，兩岸之間最重要是「擺掉一些身段、權謀，真正面對事實，想辦法創造出新的未來，這是最重要的，如果心結不解，什麼都是假的」。他進一步表示，「解決兩岸的答案誰不知道，但以現在的情況，恐怕也只有這個答案。」</p><p><b>大一中內容傾向綠營</b></p><p>「大一中」提出的時間點，正好蔡英文回鍋連任民進黨主席，這應該不是巧合，事先可能經過縝密的規劃。知情人士指出，「大一中」意在對綠營「招手」，所以在內容上比較傾向綠營，因為施明德不希望這個概念一推出，就遭到綠營強烈的杯葛。</p><p>「大一中」出台事先其實經過一番鋪陳。綠營人士分析，施明德在學運時的一些動作，跟民進黨立場一致，頗有「交心」之意，目的是爭取綠營對「大一中」的認同。但這個做法得失互見，若此說為真，則施尚不知「大一中」能否得到綠營支持之前，卻已經平白失去一個藍營重量級人士的力挺。</p><p>施明德之前曾尋求前行政院長郝柏村的支持，郝也極為認同，後來雙方因反服貿學運發生歧見，郝不再具名發起。知情人士透露，施跟郝在「大一中架構」這件事情上，兩人有「非常大的交集」，幾乎是「完全一致的」，但施支持學運的動作，讓郝覺得施走的是民進黨路線，遂決定淡出。</p><p>親近郝柏村人士透露，上月施明德、蘇起等人一起來找郝，郝認為大一中構想很好，等於是藍綠和解，樂觀其成，但郝加了但書，建議要認同一個中華民族，施對這點語焉不詳，讓郝有所疑慮。</p><p>事實上，對「大一中」的發展策略，施郝的看法也不一致。</p><p><b>施明德欲赴大陸宣傳</b></p><p>施明德下一步想到大陸宣傳「大一中」，透過跟學界交流，逐步建立共識。郝柏村認為，若要到大陸開講，首先要習近平點頭，若未經同意就貿然去談，可能被對方敷衍，但施認為他是民間身分，不必顧忌太多。</p><p>郝柏村認為現在兩岸談新論述的條件還不成熟，不管談中華民族或兩岸和解的主張不只在島內談，也要跟大陸談，但他研判大陸不會馬上答應，主要是台灣現在亂成一團，大陸並無急迫性。不過他對施等人提出「大一中」，還是相當肯定，因為有人出來做些事、說些話，總比僵在那裡或互相謾罵來得好。</p><p>接近郝柏村人士指出，郝覺得九二共識擺不平，需要轉化，雖然他已不再過問政治，但對兩岸發展也有自己想法，他主張「一中三一」，就是「一個中華民族、一個中華文化、一個民主制度」。他沒有提到「中華民國」，但光談民主制度，可能讓大陸相當為難。</p><p>一位文化界人士指出，若郝跟施能夠聯手，象徵意義非常大，兩人變成是藍綠和解的象徵，用藍綠和解來帶動兩岸和解。但施郝合作並未完全破局，若媒體對「大一中」評價不錯的話，施跟郝還是可能見面喝「和解咖啡」。</p><p>施明德的「民間」身分，讓他可以遊走藍綠之間。所以由他提「大一中」，綠營不至一口回絕，但類似論述若是由馬英九方面提的話，綠營極可能逢馬必反，讓兩岸目前的僵局更難解套。</p><p>「大一中」要成為兩岸論述新的旗幟，首先得看蔡英文的態度。蔡辦發言人洪耀福二十七日表示，國內迄今仍缺乏共識，未來希望能有機會透過公開、民主程序，整合出台灣人民能接納的共識。</p><p>在學運之後，台灣不少年輕人向獨派靠近，讓民進黨轉型更加困難。事實上，蔡辦沒有負面批評，對「大一中」而言，就已經是正面的訊號。相關人士指出，「如果（蔡）不是正面抵觸，機會總是都在的」。對有意參選二零一六年總統大選的蔡英文來說，「大一中」說不定是讓她走完「最後一哩路」的踏腳石。</p><p>外界質疑，「大一中」的論述有待檢驗，例如以「共識決」處理雙方關切的事務，很含糊，關鍵是要「如何共識」？而且兩岸軍事、人口、國際地位等相差懸殊，大陸為何要跟台灣「共識」？</p><p><b>關鍵是大陸是否認同</b></p><p>「大一中」能走多遠，最終還是要看對岸是否認同，大陸方面可能以施明德等人代表性不足不予理會，但若願意擺脫傳統思維而有所回應的話，會讓它內部政策的選擇多了一些空間，若是這樣的話，同樣效應也會發生在綠營身上，也許兩岸之間就可能走出不同的路來。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00003"><![CDATA[中華天地]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401352670565"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="51757" height="539" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00003/1401352583985_24ECE7F161FA47D5FDB1DF74FB381016.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="5158" height="121" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00003/1401352590007_075E7863F0361C8DE96F7063AB039F76.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[前民進黨主席施明德（中）和前國安會議秘書長蘇起（右三）等共同催生兩岸新論述（圖：中央社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00003/image/1401352670565]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[兩岸關係]]></tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00003]]></category>
			<author><![CDATA[童清峰]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00003/text/1401334865427]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/大一中架構謀破兩岸僵局/web_tc/issue/2014-22/S00003/1401334865427]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00003" nodeid="1401334865505"
			ordertext="22ag1b">
			<title><![CDATA[處理兩岸問題五原則]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>一、尊重現況，不片面改變現狀。</p><p>二、現況是，中華民國與中華人民共和國自1949年起，即已並存於世，而且雙方政府已從「交戰政府」轉為「分治政府」。</p><p>三、「一中原則」已被部分人士窄化、僵化成「中華人民共和國」的代名詞；既無法呈現兩岸現況，也愈來愈難被中華民國二千三百萬台灣人民所接受。建議用「大一中架構」取代，才能符合現狀，邁向和解之路。</p><p>四、「大一中架構」意在「中華民國」與「中華人民共和國」之上共組一個不完整的國際法人，以共識決處理雙方關切的事務，作為兩岸現階段的過渡方案。</p><p>五、在「大一中架構」之下的雙方，應消除敵對，共同維護本地區之和平與安全。雙方承諾互不使用武力，且不得與任何國家簽定不利於另一方的軍事攻防協定；雙方均享有參 加聯合國等國際組織，以及與其他國家建立正常關係的權利。</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00003"><![CDATA[中華天地]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[兩岸關係]]></tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00003]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00003/text/1401334865505]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/處理兩岸問題五原則/web_tc/issue/2014-22/S00003/1401334865505]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00004" nodeid="1401334865583"
			ordertext="22aw1a">
			<title><![CDATA[兩黨合縱連橫印尼大選爭雄]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>印尼議會選舉結束，勝選的在野印尼鬥爭派民主黨和大印尼運動黨最後各組聯盟，分別推出現任雅加達特別省省長卓可威與前總統蘇哈圖前女婿帕拉波沃退休中將出戰總統直選，兩雄政見相若，選戰激烈。</p><p>印尼修憲後第三次總統直選，定於七月九日投票。四月九日舉行的全國各級議會選舉結果，參選的十二個政黨中，只有十個政黨得票超過百分之三點五、有資格進入國會，比較即將解散的舊國會，增加一個新政黨，即民族主義派的民主國民黨。</p><p>由於所有政黨未達到總統選舉法所規定的自行推出候選人門檻，即得票率百分之二十五或在國會佔有議席兩成，因此，議會選舉結束後，各政黨經過一番密集的合縱連橫，勝選的在野印尼鬥爭派民主黨和大印尼運動黨最後各組成兩大政黨聯盟，分別推出現任雅加達特別省省長卓可威搭配前任副總尤素夫．卡拉，與前總統蘇哈圖前二女婿帕拉波沃退休中將搭配原任經濟統籌部長、回教國民使命黨主席哈達．拉查沙，兩組候選人爭奪下任正副總統大位。</p><p>目前可以確定的是，一個多月後的總統大選，只需進行一輪投票就有結果。 二零零四年第一次總統直選有五組正副總統候選人參選，經過兩輪投票才有結果；共三組候選人參加的二零零九年第二次總統直選，在位的尤多約諾只經一輪投票即贏得連任。</p><p>印尼一九四五年八月十七日宣布獨立後第二天，獨立籌備委員會推舉獨立元勳蘇卡諾和哈達為第一任正副總統，史上稱為「兩位一體」聯合執政。一九五六年五月哈達辭職後，蘇卡諾單獨掌權近十一年，至一九六七年三月十二日被臨時人民協商大會（人協）彈劾下台為止。</p><p>第二任總統蘇哈圖於上世紀掌權三十多年，五屆總統任期是由一黨獨大的專業集團所操縱的人協選出。分析認為，代議政制產生的正副總統未能反映真正民意。</p><p>一九九九年民主大選產生的人協最後一次選舉正副總統，由於回教派成立的所謂中間軸心派操弄結果，大選得票最多即百分之三十七的印尼鬥爭派民主黨推出的候選人美卡華蒂、被得票只一成二的回教民族復興黨候選人瓦希德所打敗，但後來只執政兩年便被迫下台，美卡華蒂最終被扶正。總統大選改為直接投票後，她曾兩次參選，都慘遭滑鐵盧。幸好仍掌握印尼鬥爭派民主黨（前身為第一大黨印尼國民黨，PNI）的領導權，繼續打著被民眾認同的蘇卡諾主義（平民主義）旗號而雄踞政壇。</p><p><b>議會大黨未必產生總統</b></p><p>現總統尤多約諾領導的的民主黨於二零零四年初次參選，得票僅百分之七點八，但在同年舉行的首次總統直選中擊敗在位的美卡華蒂總統，成為印尼建國後首位直選產生的總統。當時敗選的美卡華薪所領導的印尼鬥爭派民主黨在議會選舉中得票佔第二，但卻在總統直選中不敵以個人魅力贏得民心的尤多約諾。由此證明，由議會選舉中勝出的大黨所推出候選人未必篤定在總統直選中勝出。</p><p>民主黨在二零零九年議會選舉中得票百分之二十一，成為國會第一大黨，後來獲得專業集團黨和四個回教政黨加盟，成立聯合政府。但該黨因多名黨要涉貪導致形象大損，在這次議會選舉中淪為排名第四。尤多約諾決定，這次總統直選，該黨不參加任何聯盟，並宣布保持中立。過去五年內，印尼鬥爭派民主黨和另兩個民族主義派小黨即大印尼運動黨和人民良知黨，置身為國會反對派，在議事時同進退。</p><p><b>原為伙伴今分道揚鑣</b></p><p>印尼鬥爭派民主黨黨和大印尼運動黨黨魁美卡華蒂和帕拉波沃兩人曾於五年前總統直選時搭配，與尤多約諾及副座迪奧諾一決雌雄，敗選後兩人越走越遠，終於在本屆總統直選中分道揚鑣。</p><p>美卡華蒂原來有意在此次總統直選中再披戰袍，無奈民調低迷不振，最後不得不推出卓可威上陣。該黨兩年前支持卓可威和鍾萬學參選雅加達正副省長成功，如今又推出他競選總統大位，所謂「卓可威是美卡蒂傀儡之說」甚囂塵上。尤多約諾前些時會見卓可威時也勸導他別當人家的傀儡。第一任總統蘇卡諾家族其他成員、如美卡華蒂的胞弟庫魯等，也反對卓可威代表該黨競選總統，理由是他不是蘇卡諾主義者。</p><p>議會選舉得票百分之十八點九的印尼鬥爭派民主黨，獲得民主國民黨、回教民族復興黨和人民良知黨的加盟，將在新國會擁有百分之三十七議席。</p><p>議會大選得票百分之十一點八的大印尼運動黨，加盟政黨包括得票百分之十四點七五的第二大黨專業團，以及共得票百分之二十二的四個回教黨、即國民使命黨、建設團結黨、公正福利黨和星月黨，總共在國會佔有議席百分之四十八點九三。若從以上統計數字來看，本屆總統直選兩座候選人勝算呈五五波形勢。原來打算推出黨主席峇格利參選的專業集黨團，於最後時刻決定支持帕拉波沃組合，令許多觀察家跌破眼鏡。原先民調顯示卓可威支持度領先帕拉波沃一成左右，但副座人選及加盟政黨確定後，差距逐步拉近。</p><p>在過去屢次大選中，擁有六千萬和兩千五百萬信眾的印尼兩大回教團體、即回教教士聯合會（回聯）和穆罕默迪雅協會的動向備受關注。卓可威的副座尤素夫．卡拉與回聯關係緊密，所以獲得多位知名長老支持；在議會選舉中大力為民族復興黨助選的前憲法法院長馬福和藝人奧瑪伊拉瑪，因不滿該黨投向卓可威，決定為帕拉波沃助選。前總統瓦希德的女兒宣布支持帕拉波沃，但瓦希德夫人則保持中立。</p><p>由於印尼鬥爭派民主黨和大印尼運動黨曾於上屆總統直選中合作，所以，以兩黨為首的聯盟或候選人的政見大同小異，如要發展小民經濟和照顧弱勢階層等。</p><p><b>候選人面對負面議題</b></p><p>更多選民關注的是兩名總統候選人的負面議題：其卓可威除被指為美卡華蒂的傀儡外，也被指為向外國人低頭；由於沒有做完雅加達省長任期、被指為欺騙了選民；他也被指涉及購置大巴貪污案、被指維護少數族群利益，甚至被懷疑為了華裔及非回教徒，而忽視了佔多數的穆斯林利益。</p><p>至於帕拉波沃除被指為涉嫌違反人權的一九九八年綁架民運分子外，也被指平日脾氣暴臊，喜歡使用暴力，家庭失和；他也被指領導其企業無方，欠下大筆債務，及曾擁有約旦國籍。印尼科學研究院高級研究員努沙峇克蒂表示，甚難預測即將舉行的總統直選結果。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00004"><![CDATA[亞洲焦點]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351717778"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="65753" height="512" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00004/1401351536443_BC2460EF2BCFBBC4DB006C6AA8F140AF.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6689" height="115" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00004/1401351543791_CB76CDB96717E0D92C45DB7966524EB7.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[帕拉波沃（左）與拉查沙：大印尼運動黨聯盟（圖：歐新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00004/image/1401351717778]]></media:guid>
			</media:group>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351717793"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="47884" height="570" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00004/1401351601105_BA6286B88AB2C9EB3C16E6A8EE7582FA.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="5047" height="128" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00004/1401351605473_746B5519490CD458EB7DA96C17FD829E.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[卓可威（左）與卡拉：鬥爭派民主黨聯盟（圖：歐新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00004/image/1401351717793]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00004]]></category>
			<author><![CDATA[余歌滄]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00004/text/1401334865583]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/兩黨合縱連橫印尼大選爭雄/web_tc/issue/2014-22/S00004/1401334865583]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00004" nodeid="1401334865677"
			ordertext="22aw1b">
			<title><![CDATA[帕拉波沃小檔案]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>全名帕拉波沃．蘇比安托（Prabowo Subianto），退休陸軍中將，一九五一年十月十七出生於雅加達，祖父瑪爾諾是印尼國家銀行創辦人，父親蘇米特羅為知名經濟學家，曾在蘇哈圖時代兩度出任部長。帕拉波沃曾與蘇哈圖次女西蒂結婚，以離異告終。帕拉波沃一九七零年軍校畢業後，曾被派往東帝汶鎮壓獨運，一九九八年五月蘇哈圖下台前，他先後擔任陸軍特種部隊和陸軍戰略後備部隊司令，被指涉及違反人權事件，五月暴亂後因違反軍紀遭開除軍職，流亡約旦三年後返國從商，二零零九年大選前成立大印尼運動黨參選，成功進入國會。他通曉英、德、法等多國語言，主張限制外資，引起關注。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00004"><![CDATA[亞洲焦點]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00004]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00004/text/1401334865677]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/帕拉波沃小檔案/web_tc/issue/2014-22/S00004/1401334865677]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00004" nodeid="1401334865770"
			ordertext="22aw1c">
			<title><![CDATA[卓可威小檔案]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>全名為卓可．威多多（Joko Widodo），一九六一年六月二十一日生於中爪哇古城梭羅，父親是位木匠。卓可威十二歲曾學做木工，也曾當過苦力，大學畢業後經營家具生意。二零零五年代表印尼鬥爭派民主黨競選梭羅市長成功，二零一零年連任。由於他關心民瘼，勤於下訪，被國際機構評為最成功市長之一。他與鍾萬學搭配在二零一二年雅加達正副省長選舉第二輪投票中勝出，上任後推出整治雅加達水患、解決交通阻塞及環境污染等綱領。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00004"><![CDATA[亞洲焦點]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00004]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00004/text/1401334865770]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/卓可威小檔案/web_tc/issue/2014-22/S00004/1401334865770]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00005" nodeid="1401334866628"
			ordertext="22aj1a">
			<title><![CDATA[俄羅斯普京現象深層次原因]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>普京三次入主克里姆林宮，民意始終不墜，被稱為普京現象。這種現象反映了最深層次的俄羅斯民意，即人們不希望國家再有折騰和動盪；大多數俄國民眾不相信自由派政治家，而選擇支持普京的屬中間派的俄羅斯統一黨。</p><p>春夏之交的當下，俄國總統普京頗受世人矚目，不僅猜測在他影響下的俄羅斯、烏克蘭局勢下一步會怎樣發展，更關注北京與莫斯科近期的急速接近。而烏克蘭瀕臨分裂、受俄羅斯與歐盟互相牽制之際，選出巧克力大亨波羅申科為新總統，他已表明會改善與俄羅斯的關係。</p><p>應中國國家主席習近平的邀請，俄羅斯總統普京於五月二十日訪問中國，出席在上海舉行的亞信峰會。這是中俄元首自二零一三年三月以來的第七次會晤，也是在今年內的第二次會晤。尤令人重視的是，普京到訪還與習近平共同出席中俄「海上聯合」聯合軍演開幕式。國際媒體解讀稱，「普京將面對一種對北京有利的失衡關係，而莫斯科已向北京傾斜」；「莫斯科和北京發現兩國可以聯手削弱美國的影響力，為自身謀求國際經濟和戰略利益開拓更大的空間」。</p><p>其實，對中國公眾乃至全球華人而言，更關注的是普京本人及對「普京現象」的思考。人們看到，俄國勝利節主持過莫斯科紅場檢閱演過後，普京立即飛往剛脫離烏克蘭、併入俄羅斯的克里米亞，並在塞瓦斯托波爾軍港檢閱黑海艦隊。勝利節第二天的五月十日，普京又在黑海度假勝地索契露面，並參加了俄羅斯業餘選手和冰上曲棍球明星之間進行的冰上曲棍球比賽，還贏得六個球。前溯半年時光，二零一三年十一月，普京到訪韓國首爾時，世界跆拳道聯合會授予俄國總統榮譽黑帶九段，這是跆拳道的最高榮譽。普京「不失時機」謙稱，自己遠沒達到黑帶九段的實力，「能促進跆拳道運動發展就好」。黑帶九段意味青壯年力士的超凡體能與技巧，而普京畢竟已年屆花甲。這使人想起，普京早前訪問日本時也曾與當地柔道運動員一試身手，被「恭敬不如從命」的日本選手摔了個臉朝天。儘管如此，生於一九五二年的普京仍「愣頭青」式地炫耀個人肌肉，在世界領導人中間絕無僅有。</p><p>千禧年，普京登上俄國總統大位，時年四十八歲。自那時至今，普京一直牢牢執掌國家最高權力，儘管其中四年曾「屈尊」改任總理，但總統之位由自己最親近的學弟梅德維傑夫守候，給世人虛位總統之想。其後，俄國憲法專為普京而修改，不僅讓他「符憲」第三次出任總統，而且任期延長為六年。人們估計，如無意外，普京還將第四次出任總統，掌權至二零二零之後。</p><p><b>普京支持率拋離對手</b></p><p>國際輿情及俄羅斯反對派諷刺?抨擊普京「嗜權如命」。但有一事實無法否認：普京三次入主克里姆林宮，終究是「一人一票」俄羅斯民意的體現。以最近一次總統選舉來看，普京獲百分之六十三點六選票，據第二、第三位的俄共久加諾夫與獨立候選人普羅霍羅夫，得票率為百分之十七及百分之七點九八的選票。反對派輸得心服口服，政治評論家更看得目瞪口呆。而最近烏克蘭出現亂局，普京的民意率更飆升為百分之八十二。</p><p>「普京現象」背後的堅實存在說明：俄羅斯絕大多數民眾不相信本國自由派政治家。歷史曾給過自由派領袖機會，但他們在位時沒有好好珍惜，視國事如兒戲，魯莽行事、自以為是、掉以輕心，交出的成績單不但不夠亮麗，連「勉強及格」也稱不上。最慘烈莫過於經濟改革遭重挫，導致盧布巨貶，且一夜間縮水，最低時達一千四百倍。民眾百姓恐怖、痛苦而絕望，至於沒發生民變或起義，只是按文明社會「君子絕交，不出惡聲」準則行事而已。自由派領袖也明白犯大錯、闖大禍，後悔莫及。這是俄國以後各次大選自由派選情一直低迷的根本原因。</p><p>但是政情的「鐘擺效應」也沒出現。俄羅斯大多數民眾對自由派雖無好感，但也沒把信任票投給左派。俄共儘管一再宣稱列寧、斯大林的「一黨專政」已成歷史，以言治罪、大清洗、計劃經濟、物資匱乏、社會停滯等在新時期再也不可能發生，但是民眾認為俄共「萬變不離其宗」，在它治下政治不自由，不能再試一次。</p><p><b>俄國左派嚴重衰敗</b></p><p>其實，早在普京執政之前、葉利欽掌權之時，俄共等左派嚴重衰敗之勢已形成。那時，在各種選戰中，左派遊行集會參加者清一色都是老年的退休人士，而隊伍第一人而且是唯一人則是頭戴船形軍帽、頸繫紅領巾、不到十歲的男童，被輿論譏為「點綴蛋糕」的小草莓。上世紀九五、九六年俄國左派氣勢尚如此，十八年後的當下又怎樣？左派老人的專門集會根本看不到了，就是說，草莓點綴連同蛋糕襯底全都消失了。</p><p>今天熱烈支持普京的是俄羅斯統一黨，屬中間派，在政治光譜上不左也不右，在近二十年的選戰中一直遙遙領先，將左右派選民遠遠拋離。一次次地高票當選總統，普京本人也覺得不好意思，甚至有一段期有意「培養、成就反對黨」，好形成俄國「兩黨制」局面。但政黨輪替不可人為操控，否則後果不堪設想，普京最終也不敢實施這「以假亂真」的試驗。</p><p>總之，統一黨的立場反映了最深層次的俄羅斯民意。人們不希望國家再有折騰和動盪，這可是千真萬確。百姓記憶猶新，前蘇聯解體就是一輪又一輪、動輒百萬人上街「催命」的結果。國泰民安今天既然已實現，就好好守護。再說，任何民族沒有生死存亡或走投無路的壓力，何來求新求變?「殺一條血路」的動力？</p><p>說及普京的政治理念，那就是：既不附合「利潤第一」的資本主義，也不贊同「福利至上」的社會主義。普京曾這樣評說俄國當代史，「當年若不選擇社會主義是沒良心，當下仍迷戀社會主義是沒理性」。此言並非普京原創，而是法國前總理、社會黨總書記白理安的思想精髓，他說「如果一個人二十歲時不是社會主義者，那是沒有良心；如果一個人四十歲時還是社會主義者，那是缺乏頭腦」。至少普京對此觀點完全同意。</p><p>不過，從「領袖運」看，普京也確是幸運兒。在他之前，俄國總理走馬燈似地被民主派總統葉利欽替換。當切爾諾梅爾金、普里馬科夫等一類成熟幹練的資深政治家被隨時無情換下時，俄國領袖人材徹底枯竭已是鐵一般事實。當時，人人都預感俄羅斯必將無可奈何陷入淪落，屆時肯定比盧布狂貶更慘痛。然而，就在此時，有著青澀小夥子外表的中年普京登場了，而他一上台，俄羅斯「兵敗如山倒」的政局很快穩定，轉危為安。</p><p>其實究其原因，當時恰逢國際原油價格爆漲而己，俄國身價自然飆升。民眾生活品質短時間迅速提高，此番景象在某些政治論述中絕無可能，但普京上台不久即碰上。接下來，國際油價居高持續多年，俄羅斯進入「金磚四國」行列。所有「向好向上」的巨變都發生在普京任內，民眾認為，這是天佑俄羅斯、神助普京的顯示。好機遇既然出現，就應緊抓不放，盡可能利用。這也是普京在大選之時助選幾乎不花什麼錢的由來。</p><p>面對眾多的普京粉絲，一些知識人不知如何評說。正如評論家德米特．奧列什金說，在一個輕視個體又藐視政府的國度內，在一個社會結構、制度準則和公民道德都不健全、百姓舉薦民意代表朝三暮四的國家裏，「普京卻贏得絕大多數國人的持久尊重，不費吹灰之力擊敗反對派，組建對他言聽計從的國會，這究竟是為什麼？百思不得其解」。</p><p>普京曾是蘇共黨員及克格勃官員，儘管已在蘇共垮台時完成了退職、退黨的手續，但自由派仍不信任他，只知盯住他的「政歷問題」不放。普京當年加入克格勃擔任的是外勤，即被派駐外國收集情報，其性質與海關、邊防等國安職能無異，不同於整肅異見、從事暴力審訊一類「髒活」的克格勃內勤。由此，青年普京對挑剔他任職克格勃的初戀女友說，「我沒幹過對不起良心和人民的事」。</p><p><b>普京具德國人秉性</b></p><p>漸漸地，總統普京的個人特質更多地顯示出來，這讓百姓感到訝異。普京是一個重行動、重效率、重實用、一絲不苟的人；而這些特點分明不是俄羅斯氣質，而是德國人的秉性。普京自小也是「德國迷」、「德語迷」，加入克格勃後的派駐國也是德國。嚴格律己、理性、冷靜為普京從政的成功大大加分。</p><p>從斯大林，到赫魯曉夫；從勃列日湼夫，到葉利欽……眾多的俄國領袖都有個性上的重大缺失，比如，冷酷無情?剛愎自用?優柔寡斷?貪杯無度等。與他們相比，在這些方面，普京是幾無缺點的最高領導。</p><p>尤其撥動女選民心弦的是普京性格中的謙遜與靦腆，這是不可能裝腔作勢、而只能是發自心靈的表情。有一次，俄國總統接見群眾代表，其中長者跟著大家離席，普京見這老少起立的場面慌得面紅耳赤、手足無惜，儘管很快恢復了鎮靜情緒，但電視直播卻留下這一難得瞬間。</p><p>記者不會忘記，「出道」不久的普京介紹自己的恩師、知名改革派索布恰克時大肆誇讚，但最終總不忘記聲明自己「跟老師是兩種人」，此生望塵莫及。二零零一年，俄軍庫爾斯克號潛艦沉沒慘劇發生，軍人遺孀痛罵總統時，自尊心極強的普京忍辱沉默，臉不改色。領袖當面挨老百姓臭罵，能有幾人做到唾面自乾？總統車隊造成交通堵塞的新聞曝光後，普京也能做到一再向公眾躹躬。</p><p><b>曾被稱為「小流氓」</b></p><p>如果說從個人表現中可猜出其人社會關係的總合，其實更可看出其人感情經歷的底蘊。俄國文學大家契訶夫也說過，舞台布景牆上掛著的獵槍，絕不是可有可無的擺設，而一定會在特定時刻發出轟鳴。</p><p>總統普京的人生布景中也有一枝這樣的「獵槍」。普京不止一次向媒體坦承，自己小時候有「小流氓」的綽號，直到升入六年級也沒戴上紅領巾。普京更公開告白，他曾欺負過一個面目醜陋的孩子，結果反被打得落花流水，少年普京不是沮喪委屈，而是反思自己「有錯在先，而不尊重人的錯誤不可再犯」。</p><p>在蘇聯時代，一個孩子直到五年級也不是少先隊員，意味是「問題少年」。猶如成人社會中的「不良分子」、「不安定因素」，必定受到社會歧視及防範，會令當事人產生屈辱與自卑、痛苦無望的精神壓力。但普京卻能把痛苦內化為勵志的動力。</p><p>可想而知，普京成年及參加克格勃後其冷靜堅定的性格底氣中，為何難見高人一等的狂傲？原來他是另類「精英」，早有另類「歷練」。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00005"><![CDATA[世界動態]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351426962"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="58484" height="552" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00005/1401351320726_829B61878D20D778C8F024E75F30A033.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6924" height="124" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00005/1401351326779_A4E73E8DC28BBF3247391DD268B806CF.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[俄羅斯總統普京（圖：歐新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00005/image/1401351426962]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00005]]></category>
			<author><![CDATA[章海陵]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00005/text/1401334866628]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/俄羅斯普京現象深層次原因/web_tc/issue/2014-22/S00005/1401334866628]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00005" nodeid="1401334866706"
			ordertext="22aj1b">
			<title><![CDATA[烏克蘭新總統誕生]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>波羅申科當選烏克蘭總統，强調將盡快平亂，並改善與俄國關係。</p><p>經過了半年的政局動盪，五月二十五日，烏克蘭迎來總統大選。當地時間晚上八點，投票結束。經過點票，億萬富豪波羅申科得票超過半數，當選烏克蘭總統。遠超排位第二的烏克蘭前總理季莫申科。</p><p>根據烏克蘭法律，得票率超過半數的候選人當選總統。如果首輪投票時沒有候選人奪得半數以上選票，得票最多的前兩位候選人將進入第二輪投票。</p><p>波羅申科表示，就任總統後的首要任務，是前往東部地區結束當前的戰鬥和混亂局勢，恢復國家和平。波羅申科提出，在今年內舉行議會選舉，並承諾日後將繼續推動烏克蘭融入歐洲。但他亦強調會改善與俄羅斯的關係。</p><p>波羅申科現年四十八歲，是烏克蘭糖果業大亨，外界稱為「巧克力大王」。他擁有全球排名前二十的糖果企業Roshen，位列烏克蘭富豪排行榜前十名，並曾出任烏克蘭外交部長和經濟部長。去年十一月下旬，前烏克蘭總統亞努科維奇宣布擱置與歐盟簽訂自由貿易協議，引發大規模示威。當時，波羅申科是最早支持反政府示威的烏克蘭寡頭，他命令旗下電視台「第五頻道」大幅報道示威情況。</p><p>此次大選結果或將成為烏克蘭走向的轉折點。美國總統奧巴馬五月二十五日在白宮發表聲明指出，烏克蘭的總統大選是該國維護國家統一、回應民眾關切和訴求的「重要一步」。奧巴馬表示，美國期待與烏克蘭新總統和議會合作，以支持該國進行經濟改革。</p><p>俄羅斯外交部長拉夫羅拉二十六日在莫斯科表示：「正如總統普京先前所說，俄羅斯尊重烏克蘭人民在大選中的選擇。」但他指出，烏克蘭大選並非毫無問題。</p><p>在親俄羅斯武裝的阻撓下，烏克蘭東部不少地區選民未能順利參與選舉投票。烏克蘭內務部也承認，東部兩個州多數地區無法展開大選，為保證選舉順利進行，軍方甚至封鎖東部城市頓涅茨克和盧甘斯克州的部份地區。據俄羅斯媒體報道，盧甘斯克州選舉委員會的數名成員，因拒絕開放投票站遭到槍擊。</p><p>選舉結束後，烏克蘭東部局勢升級。五月二十六日，政府軍發動空襲，並出動空降部隊，攻擊頓涅茨克被親俄武裝佔領的機場，數十名親俄武裝分子陣亡。烏克蘭政府軍奪回了機場控制權。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section1 docSection="S00005"><![CDATA[世界動態]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351501499"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="29470" height="532" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00005/1401351453732_D1531C5D980903676AD5F1DFFC624F02.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="3495" height="120" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00005/1401351457616_C18BFC192BDCC274138CCD6242A30A39.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[巧克力大亨波羅申科當選烏克蘭總統（圖：歐新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00005/image/1401351501499]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00005]]></category>
			<author><![CDATA[唐子湉]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00005/text/1401334866706]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/烏克蘭新總統誕生/web_tc/issue/2014-22/S00005/1401334866706]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00014" nodeid="1401334868297"
			ordertext="22ara">
			<title><![CDATA[小格局 大命題]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>《歸來》（Coming Home）</p><p>導演：張藝謀</p><p>編劇：鄒靜之</p><p>演員：鞏俐、陳道明、張慧雯</p><p>出品：樂視影業、安樂電影（北京）有限公司、萬達影視</p><p>　</p><p>張藝謀歸來了，回到他的電影藝術創作的路子上來。經過商業電影洗禮的他，又經過「超生」風波衝擊後，終於沉下心來，搞他最喜歡的電影藝術探索，這次他選擇了嚴歌苓小說《陸犯焉識》中的後半部，然後再創作。張藝謀差不多三年後的再出發，雖說不上萬衆引頸，但頗受到矚目那是肯定的。</p><p>文革始終是當代中國人離不開的痛。本片講述被打成右派分子的大學教授陸焉識（陳道明飾）在上世紀七十年代初曾從勞改場偷跑回城，可是，正努力要爭取在芭蕾舞劇《紅色娘子軍》演上女主角的女兒丹丹（張慧雯飾）將他告發，害得到火車站要見丈夫的馮婉瑜（鞏俐飾）最終如咫尺天涯，夫妻倆遭圍堵而未能真正見上一面。一九七九年，陸焉識獲平反正式回城，但妻子卻不認得他了。悔疚的丹丹要幫忙也很無奈，原來馮婉瑜已患了失憶症。有家歸不得，陸焉識只能寄居在近家的小破屋，時時著力幫妻子恢復記憶……</p><p>沒錯，看來本片格局很小，因為故事簡單，情節發展也很單一，除女兒丹丹外，兩個主角也相當受到局限，相見不能相認的糾纏缺乏推進力。然而全片製作十分精緻、考究，北方七十年代氣味濃郁，已過去的那四十多年前景象再重現銀幕時，仍能滲出某種震撼力。演員也有極之到位的表演，不論是鞏俐、陳道明的越趨成熟、精練，或是新人張慧雯從帶著濃濃的特有的「時代表情」轉化至對父母深感歉意，均來得頗為自然而無做作。角色的出色令人觀影感到舒服、投入，也令影片增色不少。而關鍵的核心更在於導演尊重人的心靈，在那個荒唐年代，加害者也同為受害者，片中對他們的寬恕與無奈，可謂是出彩的一筆。</p><p>愛的永恒是本片最大命題，同時編導也著重於人與人之間憐惜之餘的深邃，這是任何扭曲的力量也難以改變過來的。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00014"><![CDATA[電影]]></section2>
				<section1 docSection="S00007"><![CDATA[文化]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00014]]></category>
			<author><![CDATA[列孚]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00014/text/1401334868297]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/小格局-大命題/web_tc/issue/2014-22/S00014/1401334868297]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00014" nodeid="1401334868391"
			ordertext="22arb">
			<title><![CDATA[絕望處 希望在]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>《到不了的地方》（Anywhere, Somewhere, Nowhere）     </p><p>編劇、導演：李鼎</p><p>演員：林柏宏、張睿家、庹宗華、林辰唏</p><p>製作：李鼎國際文化</p><p>　</p><p>九年前，年輕導演李鼎與綽號「台客」的游泳教練徐君豪結伴，同乘一台重型機車展開長途旅行，只為了尋找導演幼年隨父親出遊時在太魯閣喝過的一碗金針湯，並一圓台客想在離島蘭嶼穿丁字褲與飛魚一起游泳的夢想。他們倆將這趟旅程用圖文紀錄下來，成了暢銷旅遊書《到不了的地方，就用食物吧》。李鼎將此書改編搬上大銀幕，在類似《練習曲》的台灣環島遊基礎上，大大加強了兩個主角各自的感情創傷和家庭問題，使本片變成「療癒系私電影」。</p><p>在影片中，導演李銘（林柏宏飾）的父親（庹宗華飾）是一位空軍軍官，也是一位會用做家鄉菜來懷念大陸故鄉的孝子，但在童年的李銘口中，那根本是「到不了的地方」。當李銘成了導演後，父親卻成了躺在醫院不能動也不能講話的「漸凍人」，這令李銘十分傷感和不捨，而母親和弟弟竟然對他說父親根本沒有病，這令到李銘忍無可忍。隨著旅程展開，李家親人之間多年來複雜微妙的愛與恨，隨著李銘的回憶與夢想而流露出來。</p><p>台客謝呈全（張睿家飾）也是帶著感情秘密上路，他不敢遵守對原住民女友的承諾而逃婚，自己因與嚴父缺乏感情交流而找不到心靈歸屬，因此這趟旅程其實是在逃避。兩人在嘉義的信義鄉因入住民宿而認識了遭土石流造成家破人亡的古家兄妹，了解他們如何走出傷痛；又參加了當地部落民眾的平安夜報佳音，在絕望處找到了希望，讓李銘學會了「跟自己和好」的道理。到了旅程終點蘭嶼，謝呈全認識了同樣自台北來療傷的剪紙家小太陽（林辰唏飾），找到了感情的落腳處。</p><p>本片運用食物來呼應相關人物的感情，讓人了解到原著書名的真正含意。片尾字幕將英文片名中的Nowhere拆解成Now Here更屬點題的神來之筆。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00014"><![CDATA[電影]]></section2>
				<section1 docSection="S00007"><![CDATA[文化]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00014]]></category>
			<author><![CDATA[梁良]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00014/text/1401334868391]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/絕望處-希望在/web_tc/issue/2014-22/S00014/1401334868391]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00016" nodeid="1401334868453"
			ordertext="22ms1">
			<title><![CDATA[捷克愛樂香港演出新氣象]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>百年樂團捷克愛樂來港演出，不僅帶來新曲目，還有重量級對談，值得期待。</p><p>周光蓁，香港大學中國音樂史博士、新聞及傳媒研究中心名譽研究員、香港電台節目顧問、香港藝術發展局審批員，現任《南華早報》資深作家。著有《中央樂團史 1956-1996》（香港三聯書店二零零九年）、《鳳凰詠——中央樂團1956-1996》（北京生活．讀書．新知三聯書店二零一三年）、《一位指揮家的誕生——閻惠昌傳》（香港三聯書店二零一三年）。</p><p>　</p><p>擁有超過百年傳統的捷克愛樂樂團，乃當今柏林、維也納等德奧著名樂團以外實力最強、錄音最多的中歐交響勁旅。它的弦樂木質感特別溫暖，木管和銅管具獨有「泥土味」音質，演出本國田園、思鄉的作品，往往奏出動人的音樂內涵。</p><p>不少音樂愛好者都喜歡德伏扎克的《新世界交響曲》。一八九六年捷克愛樂樂團的首演音樂會，正是由德氏親自指揮那首當時只有三周歲的作品。十二年後，樂團得到另一位偉大作曲家馬勒垂青，執棒首演他的第七交響曲。</p><p>可是接踵而來的，是近一個世紀不一般的歷程，包括兩次世界大戰、納粹、共產政權等洗禮。一九六八年被鎮壓的「布拉格之春」民主運動，以及一九八九年推翻共產黨的絲絨革命，都發生在樂團所在地的布拉格。前者導致著名指揮家安素爾（Karl Ancerl）出走，後者則引來未來總統哈維爾出席音樂會打氣。</p><p>這樣一隊傳奇樂團，香港有幸於二零零一年作東道，現場觀賞三場足本演出。其中壓軸的馬勒第七交響曲，在當時首席指揮阿殊堅納西領導下，逾一小時的磅礴演奏，至今仍覺神往。</p><p>「不論在藝術上或技術上，樂團的演奏都已達到了登峰造極的境界。」但這不是香港的樂評，而是遠在一九五九年樂團歷史性在北京演出後，由中央樂團首席司徒華城在《北京日報》撰文的引句。</p><p>當年適逢建國十年，先後請來蘇聯國家大劇院（Bolshoi）和德雷斯頓愛樂在京演出。捷克愛樂當時正進行五十五場的世界巡演，在北京的兩場音樂會，除了演奏德伏扎克《新世界交響曲》，也演出他的小提琴協奏曲，獨奏是作曲家的外孫蘇克（Joseph Suk），指揮是十年後離國的安素爾。作為中捷交流，樂團加奏上海音樂學院院長賀綠汀的《晚會》、《森吉德瑪》兩首小品。更富時代特色的是，全團還到訪被稱為中捷友好人民公社的長辛店做交流，賓主各自演出民樂小品。之後樂團南下到上海、廣州演出。</p><p>五十五年後的今天，捷克愛樂樂團在六月三、四日來港演出，帶出另一個層次。曲目方面再不是耳熟能詳的德伏扎克《新世界》，而是他的第六交響曲。這首作品其實是作曲家第一首正式出版的交響曲，是他走出國門的第一首。音樂同樣充滿活潑激情和優雅旋律，是典型浪漫時期富民族特色的佳作。英國《企鵝唱片指南》最高評分的版本，正是這次來港現任首席指揮貝洛勒維克（Jiri Belohlavek）和捷克愛樂的錄音。</p><p>生於布拉格的貝洛勒維克是捷克音樂的絕對權威，早於一九七零年便指揮過捷克愛樂，更是樂團在共產政權倒台後的第一任總監。兩年前重掌樂團一把手，致力推廣本國作曲家的作品。這次來港次場的馬天奈第四交響曲，正是值得期待的珍品。</p><p>馬天奈曾擔任捷克愛樂小提琴手，他與這個樂團的關係，較德伏扎克更密切。這首作品創作於二戰結束前後，當時作曲家正旅居美國，其思鄉、厭戰等複雜心情，通過為大型編制樂隊而寫的四個樂章表達，包括龐大的敲擊樂，終章以華麗色彩、輝煌而強力的管弦效果作結。這很可能是香港的首演，不容錯過。</p><p>關於馬天奈的介紹，六月四日音樂會前以英語進行的講座，請來鑽研這位作曲家多年的專家為大家分享心得。剛從英國回港出任香港音樂學院音樂系主任的蔡敏德博士，將特別談及第四交響曲的版本問題。有意思的是，蔡氏的專業是位指揮，而她的老師正是貝洛勒維克。屆時講座期間如果大師出現做對談，那可是意外的驚喜。</p><p>同樣值得期待的是首場演出前，樂團首席（concertmaster，節目介紹長期錯譯為團長）Josef Spacek將與寇蒂斯音樂學院老同學廖國敏，中英對照大談捷克愛樂往昔。二人其實兩年前曾在香港合作，演出布魯克第一小提琴協奏曲，由廖指揮泛亞交響樂團作伴奏。</p><p>澳門出生的廖國敏近日人氣急升，成為第一位中國人擔任國際一級樂團、費城樂團助理指揮。就在講座前的六月一、二日一連兩天，他再次指揮泛亞，其中最為吸引人的，是音樂會將首演資深音樂教育家葉惠康博士的大提琴協奏曲。這首原來是葉博士近六十年前在中央音樂學院的畢業作品，當時由鋼琴作伴奏。但之後一直擱置，到了近日才整理、配器。六月一日在沙田大會堂的世界首演，請來中央音樂學院大提琴教授朱亦兵擔任獨奏。根據過往經驗，可以期待葉博士在台上，道出創作這首作品的心路歷程。</p><p>從演奏家到作品首演和介紹，要期待的演出很多，希望在本欄一一作評述，以對得起音樂家和讀者。■</p><p>chouoliver@yahoo.com</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00016"><![CDATA[音樂]]></section2>
				<section1 docSection="S00007"><![CDATA[文化]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00016]]></category>
			<author><![CDATA[周光蓁]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00016/text/1401334868453]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/捷克愛樂香港演出新氣象/web_tc/issue/2014-22/S00016/1401334868453]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00018" nodeid="1401334868609"
			ordertext="22Thsma">
			<title><![CDATA[電影排行榜]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p><b>中國大陸　</b></p><p>1　X戰警：逆轉未來 X-Men　</p><p>2　歸來　</p><p>3　超凡蜘蛛俠 2 Amazing Spider-Man 2　</p><p>4　催眠大師　</p><p>5　同桌的妳　</p><p>6　我的播音系女友　</p><p>7　考拉大冒險 The Outback　</p><p>8　蜂鳥特攻 Hummingbird　</p><p>9　緣來是遊戲　</p><p>10　求愛嫁期　</p><p><b>台灣　</b></p><p>1　X戰警：未來昔日 X-Men　</p><p>2　哥吉拉 Godzilla 3D　</p><p>3　惡鄰纏身 Bad Neighbours　</p><p>4　蜘蛛人驚奇再起 2 Spider-man 2　</p><p>5　上帝之子 Son of God　</p><p>6　姐姐我醉大Walk of Shame　</p><p>7　全面進化 Transcendence　</p><p>8　到不了的地方　</p><p>9　布達佩斯大酒店 Budapest Hotel　</p><p>10　玩命特區 Brick Mansions　</p><p><b>香港　</b></p><p>1　哥斯拉 Godzilla　</p><p>2　蜘蛛俠 2：決戰電魔 Spider-man 2　</p><p>3　賤鄰50 Bad Neighbours　</p><p>4　香港仔　</p><p>5　超越潛能 Transcendence　</p><p>6　Delete愛人　</p><p>7　永遠的0 The Eternal Zero　</p><p>8　小三大聯盟 The Other Woman　</p><p>9　真的有天堂 Heaven Is for Real　</p><p>10　伊朗式離婚 The Past　</p><p><b>新加坡　</b></p><p>1　X-Men: Days Of Future Past　</p><p>2　Godzilla　</p><p>3　The Amazing Spider-Man 2　</p><p>4　Bad Neighbours　</p><p>5　The Quiet Ones 　</p><p>6　我是孝子　</p><p>7　Grace Of Monaco 　</p><p>8　香港仔　</p><p>9　Walk Of Shame　</p><p>10　Rio 2　</p><p><b>馬來西亞　</b></p><p>1　X-Men: Days Of Future Past　</p><p>2　Godzilla　</p><p>3　Kochadaiiyaan 　</p><p>4　The Amazing Spider-Man 2　</p><p>5　Ia Wujud　</p><p>6　Awak Nak Kahwin Dengan Saya ? 　</p><p>7　Super Stone　</p><p>8　Bad Neighbours　</p><p>9　香港仔　</p><p>10　Still 2 　</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00018"><![CDATA[熱門文化指標／風向球]]></section2>
				<section1 docSection="S00007"><![CDATA[文化]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00018]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00018/text/1401334868609]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/電影排行榜/web_tc/issue/2014-22/S00018/1401334868609]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00018" nodeid="1401334868672"
			ordertext="22Thsmb">
			<title><![CDATA[亞洲週刊．熱門文化指標]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p><b>流行曲</b></p><p>香港</p><p>1.來生舞　楊千嬅</p><p>2.留不低　吳雨霏</p><p>3.影子舞　杜德偉</p><p>4.家書 　C AllStar</p><p>5.道別說愛你　J. Arie</p><p>6.護航　許廷鏗</p><p>7.Do You Love Me　林二汶</p><p>8.Cold Cold Night夜涼涼　顏培珊</p><p>9.自戀自在　盧巧音、Fabel</p><p>10.青春常駐　張敬軒</p><p>資料來源：香港電台中文台</p><p>台北</p><p>1.上水的花　蕭煌奇</p><p>2.套不住　林凡、符致逸</p><p>3.愛不愛　魏如萱</p><p>4.傷者　邱鋒澤</p><p>5.心花開　李千娜</p><p>6.分手天才　蘇永康</p><p>7.一起喔喔　蘇打綠</p><p>8.像天堂的懸崖　李佳薇</p><p>9.步步　五月天</p><p>10.Tippy Toes　許哲珮</p><p>資料來源：台灣飛碟聯播網</p><p>新加坡</p><p>1.天使的指紋　孫燕姿</p><p>2.你給我聽好　陳奕迅</p><p>3.危險世界　方大同</p><p>4.狼　韋禮安</p><p>5.二分之一　炎亞綸、G.NA</p><p>6.強求　李佳薇</p><p>7.如果我不是那種女生　姚惠珊</p><p>8.好久不見　楊永聰</p><p>9.無限大　孫燕姿</p><p>10.我的眼淚　張韶涵</p><p>資料來源：新加坡電台Y.E.S.93.3FM</p><p>馬來西亞</p><p>1.面具　韋禮安</p><p>2.無限大　孫燕姿</p><p>3.小方　方大同</p><p>4.飛　李治廷</p><p>5.We Are One　蔡健雅、林憶蓮、那英、張惠妹</p><p>6.一起喔喔　蘇打綠</p><p>7.布魯克　溫力銘</p><p>8.你給我聽好　陳奕迅</p><p>9.天生一半　鄭秀文</p><p>10.時日如飛　C All Star</p><p>資料來源：大馬麗的FM988</p><p>北京</p><p>1.不知去向　梁博</p><p>2.無限大　孫燕姿</p><p>3.為愛而活　張韶涵</p><p>4.跟著你到天邊　韓磊</p><p>5.小方　方大同</p><p>6.鏡中　周雲蓬</p><p>7.天黑黑　胡彥斌</p><p>8.Up2U　龍寬</p><p>9.騙子　戈銳</p><p>10.愛著愛著就永遠　田馥甄</p><p>資料來源：北京音樂台</p><p>上海</p><p>1.寂寞三個人　金志文</p><p>2.酷　李宇春</p><p>3.身不由己　丁噹</p><p>4.沒差　吳莫愁</p><p>5.不可能的人　何潔</p><p>6.如果緣只到遇見　吳奇隆</p><p>7.想想我　李祥祥</p><p>8.陪你走到底　張靚穎</p><p>9.開拓者　SHN48</p><p>10.莎里阿巴　艾菲</p><p>資料來源：上海東方廣播電台</p><p>廣州╱深圳</p><p>1.女王駕到　尚雯婕</p><p>2.一起喔喔　蘇打綠</p><p>3.今宵多珍重　王若琳</p><p>4.We are one　那英、林憶蓮、蔡健雅、張惠妹</p><p>5.我站在幸福旁邊　李泉</p><p>6.如果緣只到遇見　吳奇隆</p><p>7.酷　李宇春</p><p>8.一輩子　鍾欣潼</p><p>9.結巴　嚴爵</p><p>10.我的眼淚　張韶涵</p><p>資料來源：廣東電台音樂之聲等</p><p>重慶╱成都</p><p>1.特別的人　方大同</p><p>2.不知去向　梁博</p><p>3.無限大　孫燕姿</p><p>4.歲月這把刀　林凡</p><p>5.好久不見　楊永聰</p><p>6.哎呀　李榮浩</p><p>7.圓夢　平安</p><p>8.中國山　鍾漢良</p><p>9.小丑　潘瑋柏</p><p>10.只願您好　王錚亮</p><p>資料來源：四川岷江音樂廣播電台</p><p> 　</p><p><b>書籍</b></p><p>香港</p><p>1.龍戰在野（卷1）　黃易</p><p>2.露水的世　亦舒</p><p>3.異色．北韓　項明生</p><p>4.簡易食譜——精選．易學．經典　基絲汀．何</p><p>5.禪武醫學　陳瑞燕</p><p>6.蕭若元細說—中國近代被消失的八十年　蕭若元</p><p>7.四妙也　蔡瀾</p><p>8.失樂園　渡邊淳一</p><p>9.李銳口述往事　丁東、李南央</p><p>10.危險人物 XII　翁靜晶</p><p>資料來源：天地圖書有限公司</p><p>台北</p><p>1.夢想這條路踏上了，跪著也要走完　Peter Su</p><p>2.抗藍光眼鏡Book　施威銘研究室</p><p>3.你就是改變的起點　嚴長壽</p><p>4.跟任何人都可以聊得來　萊拉．朗德絲</p><p>5.2014-2019經濟大懸崖　哈利．鄧特二世</p><p>6.戀愛課：戀人的五十道習題　陳雪</p><p>7.樂居台南　魚夫</p><p>8.忽然一陣敲門聲　艾加．凱磊</p><p>9.先傾聽就能說服任何人　馬克．葛斯登</p><p>10.遠山的回音　卡勒德．胡賽尼</p><p>資料來源：台灣誠品書店</p><p>新加坡</p><p>1.信．約：唐山到南洋　洪榮狄，張勝福繪圖</p><p>2.李光耀觀天下　李光耀</p><p>3.癌症沒什麽大不了　黃醒榮、張添來</p><p>4.蔡康永的說話之道 2　蔡康永</p><p>5.成長在李光耀時代　李慧敏</p><p>6.擁抱大夢想　力克．胡哲</p><p>7.一週腰瘦10公分的神奇骨盤枕　福辻銳記</p><p>8.一切都是最好的安排　加措</p><p>9.麵包公主　陳秋芬</p><p>10.全心擁抱你：讓人生好得不像話的靈修小品　胡哲</p><p>資料來源：新加坡大眾書局</p><p>馬來西亞</p><p>1.蔡康永的說話之道 2　蔡康永</p><p>2.大哥頭與單眼皮　鄧秀茵</p><p>3.跟醫生去鬼混　歐陽林</p><p>4.受用一生的陽光態度　戴晨志</p><p>5.我們的遺憾來自於相愛時間的錯過　橘子</p><p>6.擁抱大夢想　力克．胡哲</p><p>7.優秀，從你忽略的小事開始　何權峰</p><p>8.忽然一陣敲門聲　艾加．凱磊</p><p>9.迷路的杜鵑鳥　郁之</p><p>10.時間的旅人　張曼娟</p><p>資料來源：馬來西亞大眾書局</p><p>北京</p><p>1.世界與你無關　丁丁張</p><p>2.和王世襄先生在一起的日子　田家青</p><p>3.知日．料理之魂　蘇靜</p><p>4.你一定愛讀的極簡歐洲史　約翰．赫斯特</p><p>5.陸犯焉識　嚴歌苓</p><p>6.圖說中國繪畫史（精）　高居翰</p><p>7.失樂園　渡邊淳一</p><p>8.部長與國家　何建明</p><p>9.老照片 第九十四輯　馮克力編</p><p>10.知日．燃　蘇靜</p><p>資料來源：北京三聯韜奮書店</p><p>上海</p><p>1.靈魂只能獨行　周國平</p><p>2.我的不完美　劉若英</p><p>3.世界在我倆背包裏　梁飛、黃道</p><p>4.一半的力量　凱文．薩爾文</p><p>5.思考的青春　譚晶華編</p><p>6.閑情偶寄（插圖珍藏版）　李漁</p><p>7.勞倫斯：局外人的一生　約翰．沃森</p><p>8.英子的鄉戀　林海音</p><p>9.時間的玫瑰　藍紫青灰</p><p>10.日本復興計劃　大前研一</p><p>資料來源：上海書城</p><p>廣州╱深圳</p><p>1.陸犯焉識　嚴歌苓</p><p>2.蟠虺　劉醒龍</p><p>3.繁花　金宇澄</p><p>4.寄語海狸　讓-保爾．薩特</p><p>5.我疼　陳希我</p><p>6.宋詩選注　錢鍾書</p><p>7.才女　陳彧</p><p>8.草葉集選　沃爾特．惠特曼</p><p>9.心語：蕭紅自選詩稿　蕭紅</p><p>10.花花朵朵，罎罎罐罐　沈從文</p><p>資料來源：深圳物質生活書吧</p><p>重慶╱成都</p><p>1.鬥破蒼穹（珍藏全集）　天蠶土豆</p><p>2.愛德華的奇妙之旅　迪卡米洛</p><p>3.史記（中華經典全本全注全譯，9冊）　韓兆琦編著</p><p>4.龍族III:黑月之潮（下）　江南</p><p>5.跟著君之學烘焙　君之</p><p>6.世界上最偉大的推銷員　奧格．曼狄諾</p><p>7.莫言自選集精裝版　莫言</p><p>8.天才在左，瘋子在右　高銘</p><p>9.昆蟲記（1-10卷）　法布林（陳一青譯）</p><p>10.誰的青春不迷茫　劉同</p><p>資料來源：成都文軒網</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00018"><![CDATA[熱門文化指標／風向球]]></section2>
				<section1 docSection="S00007"><![CDATA[文化]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00018]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00018/text/1401334868672]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/亞洲週刊．熱門文化指標/web_tc/issue/2014-22/S00018/1401334868672]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00018" nodeid="1401334868765"
			ordertext="22Thsmc">
			<title><![CDATA[話劇《少年維特的煩惱》]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>小顧三十歲生日卻患上抑鬱症，還莫名其妙的和女朋友分了手，唯一的生日禮物是流浪貓揀來的一本小說《少年維特的煩惱》，小顧和流浪貓不當心觸碰到有魔力的鋼琴，在琴聲裏他們穿越到了維特的時代，流浪貓變成美麗的姑娘綠蒂，而小顧成了維特，他們開始一段奇妙的書裏戀愛。顧鑫、謝辰辰主演。六月十至廿一日上海大劇院小劇場。www.tickets365.com.cn■</p><p>　</p><p><b>話劇《我的科學家爸爸》</b></p><p>「天才科學家」王樂生對個人科研非常專注，性格認真嚴肅卻又帶點神經質。近年他致力研究一種跨越多個世紀仍然存活的原始生物─父親，卻因苦無研究數據及案例頭痛不已。恰巧自稱為研究所贊助機構的調查員Annie來到實驗室跟進研究進度，王樂生便順勢將Annie當作研究對象……騎士創作演出。六月十三至十五日香港沙田大會堂文娛廳。www.urbtix.hk■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00018"><![CDATA[熱門文化指標／風向球]]></section2>
				<section1 docSection="S00007"><![CDATA[文化]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00018]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00018/text/1401334868765]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/話劇《少年維特的煩惱》/web_tc/issue/2014-22/S00018/1401334868765]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00033" nodeid="1401334866550"
			ordertext="22tt1">
			<title><![CDATA[新疆恐襲與中美關係]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>新疆爆炸死傷嚴重，美國首用「恐怖主義」形容，不再採用雙重標準。中美在阿富汗及中亞反恐問題上，具有共同利益與共識。</p><p>新疆烏魯木齊發生爆炸案，致 三十九人死亡、九十四人受傷。這宗悲劇卻和中美關係的互動，微妙地聯繫起來。</p><p>美國首次用「恐怖主義」形容此次爆炸案，一改月前昆明恐怖襲擊案後稱為「暴力事件」的提法。學者認為，美國修辭的改變，暗示中美關係積極發展的趨勢，彼此在對付塔利班等恐怖主義活動時，會有更多的共同利益和共識。</p><p>尤其美國總統奧巴馬在西點軍校發表演講的前夕，預料將會談到美軍自阿富汗撤軍的問題。美國對新疆爆炸事件的定性，反映了美國在阿富汗與中亞地區的反恐問題上，需要更多的中國力量。而西方和中國的情報都顯示，塔利班和伊斯蘭的激進組織，在阿富汗和新疆的問題上，都有或明或暗的聯繫。它們之間不僅暗通款曲，還可能有越來越多的互動。</p><p>前幾次疆獨爆炸與砍人事件，美國始終不願以「恐怖主義」一詞來形容，結果招致國際社會的惡評。</p><p>新加坡《聯合早報》引述學者指出，美國首次承認新疆暴力事件是恐怖襲擊將有助跨境的反恐合作，加強打擊境內外恐怖分子的相互勾結。過去美國在反恐問題上持雙重標準，不承認中國境內發生的是暴恐襲擊，此次態度轉變，將有助於提升跨境反恐的效應。</p><p>白宮發言人傑伊．卡尼在五月二十二日的書面聲明中稱，「美國政府堅決反對所有形式的恐怖主義」。波士頓東北大學政治學教授阿不拉罕指出，「將襲擊事件定性為恐怖主義，對於華盛頓來講是重要的一步」。</p><p>英國諾丁漢大學的曾銳生教授認為，當美歐軍隊撤離阿富汗，中國在阿富汗的利益與塔利班的衝突會加劇，所以未來五年內見到的可能才是真正的重大恐怖主義襲擊。</p><p>這次的新疆爆炸案是近三個月，繼昆明火車站砍人、廣州火車站砍人、烏魯木齊火車站爆炸案後的第四宗新疆人組織的嚴重暴力恐怖事件。面對新疆多次暴恐事件，中共中央政治局會議於五月二十六日提出了治理新疆問題的新方案。其中，大力推進對維族人民的雙語教育，推動「建立各民族相互嵌入的社會結構和社區環境」，以促進各民族「交往交流交融」。</p><p>在宗教問題上，堅持黨的宗教工作的基本方針，加大愛國宗教人士的培養力度，促進宗教和諧。在民生教育方面，中央提出加快農牧區及偏遠地區的寄宿制學校建設，並在南疆全面實行高中免費教育。</p><p>但這些新舉措在受到社會關注的同時，新疆與國際人士對此看法迥然不同。世界經濟論壇恐怖主義問題理事會主席、英國智庫國際戰略研究所跨國界威脅與政治風險研究部主任奈傑爾．因克斯特，在接受BBC中文網採訪時說，中國政府出台的民族政策新方案缺乏新意，根本上依然「信奉經濟發展是解決問題的最終方法」，而在對待宗教和少數民族融合問題上依然延續了社會主義理念的強硬管理手段。</p><p>世維大會發言人迪里夏說，這種通過「維漢混居」以期遏制恐怖勢力的政治移民無助於目前局勢，反而引起維族人更大的反感，「維族人已不願意在目前的政治框架下繼續生活」。</p><p>不少國內與國際的民族問題學者認為，中國在新疆推行的經濟優惠、統治上鐵腕加漢化的民族政策，以及政府對當地文化和宗教似乎不太重視的態度，可能是導致暴力事件增多的一大原因。</p><p><b>恐怖分子中有不少年輕人</b></p><p>這次恐爆案捕獲的恐怖分子中，就有不少是八零甚至九零後的年輕人，他們多通過互聯網和多媒體觀看暴恐視頻，模仿學習「製爆方法」與「體能訓練」，宣揚「聖戰」思想。奈傑爾．因克斯特在接受BBC採訪時說，經濟和社會發展並非等於一定漢化，應接受多一點真正的文化多元。</p><p>美聯社認為，新疆民族緊張由來已久，除了中國當局對少數民族語言、文化的管制外，憑藉科技手段傳播迅速的國際伊斯蘭極端主義，也使新疆維族覺得世界穆斯林亦在為民族宗教而戰。</p><p>五月二十七日，新疆召開公開大會，對五十五名犯故意殺人罪、分裂國家罪和組織領導參與恐怖組織罪的犯罪分子進行公開宣判。他們涉及包括去年「四二零」案件在內的一系列暴恐活動。中國公安部將此次烏魯木齊暴恐案定性為有組織、有預謀的嚴重暴力恐怖事件，國家反恐小組亦開展以新疆為主戰場、為期一年的全國範圍的嚴打暴力恐怖活動專項行動。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00033"><![CDATA[特稿]]></section2>
				<section1 docSection="S00008"><![CDATA[特稿]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401353233009"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="77539" height="569" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00033/1401353164914_7D219BB2F2E635017065EB2E9948E97A.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="5951" height="128" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00033/1401353168892_A206611F21AEF2EAA39E8A6A448E1EA3.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[烏魯木齊舉行誓師大會（圖：中新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00033/image/1401353233009]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00033]]></category>
			<author><![CDATA[林青雲、羅遙]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00033/text/1401334866550]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/新疆恐襲與中美關係/web_tc/issue/2014-22/S00033/1401334866550]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00020" nodeid="1401334866254"
			ordertext="22br1">
			<title><![CDATA[台北捷運殺人案驚魂背後]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>鄭捷在捷運隨機殺人，釀成四死慘劇。案發後，竟有網友在臉書成立「鄭捷粉絲團」，也有人表示要模仿他。台灣社會只重視個人自由與權利，國中小課程也沒有道德課，培養出忽略責任與基本倫理的新一代。</p><p>一向便捷、舒適的台北捷運，被國外遊客讚不絕口，去年在公共交通國際聯會（UITP）年度大賽評選中，獲亞太區第一名，但突如其來的兇案卻破壞了這些觀感。兇手的長刀刺痛四個罹難者家屬的內心，也刺痛了台灣社會。</p><p>台灣東海大學大二生鄭捷二十一日在北捷隨機殺人，釀成四死慘劇，引起海內外震驚，不料當天晚上，竟然有網友在臉書成立「鄭捷粉絲團」，還貼文表示：「崇拜他，敬愛他，感謝他清除社會污染物」，事後遭不少人檢舉。</p><p>隔天中午，這個粉絲團又再出現，又有近千人按讚，甚至還挑釁說「說抓我的人怎還沒有抓到？我快要回家睡覺啦！再抓不到，整個刑大的網路警隊都撒掉吧 ！」這些唯恐天下不亂的言論，令人側目。</p><p>鄭捷二十二日遭收押後，一名十九歲的黃姓少年一早即趕去探監，他並不認識鄭，而是把鄭當做偶像，兩人對話不到二分鐘，他詢問鄭殺人「有啥感覺」，被台北看守所所方發現阻擋後，又提及「放炸彈效果會更好」，讓所方大感緊張。原來這名鄭捷的少年粉絲，來自破碎家庭，父母離異，高中輟學，日前遭警方尋獲時，他身上僅剩六元硬幣，像這類社會邊緣人若沒有予以輔導，極可能因模仿鄭捷而鑄成大錯。</p><p>捷運隨機砍人事件引發連鎖效應。二十五歲淡水聖約翰科技大學進修部二年級詹姓學生在臉書貼文「板南線交給鄭捷，淡水線交給我」；高雄楠梓三十一歲王姓男子以「莫在問」為名在網路留言，發表「我也想在高雄捷運上來一下，不過瑞豐跟金鑽夜市人比較多」等聳動言論；嘉義高二許姓學生二十一日晚也在臉書貼出「不要理我，不要理我啊，我看也去捷運隨機殺人好了」等，還有一位林姓遊民揚言要燒掉板橋捷運站，這些製造紛亂的言論，引來網友撻伐。截至五月二十六日，警方偵辦模仿鄭捷案共十八件十九人，將以「零容忍」的態度，依恐嚇公眾罪法辦。</p><p>在網路沒有任何管制下，隨便進入一個網站都可以看到各種驚聳、刺激的留言，充滿各種錯謬、偏差的價值觀，呈現出一種「只要我喜歡，沒有什麼不可以」的社會現象，不少年輕人都有這樣傾向，不懂得尊重別人，凡事只從自我的角度出發，缺乏同理心，就算會對別人造成傷害也不在乎，其實這種現象並不奇怪，因為在他們性格養成過程中，台灣的國中小學根本沒有教他們最基本的待人接物方式。</p><p>台灣國中小原本有「生活與倫理」的課程，教改之後，改成「道德與健康」，到了國中就是「公民與道德」課，但九年一貫教育實施後，「生活與倫理」、「道德與健康」都取消了，公民與道德課僅剩公民課，不講「道德」。學者李琪明教授指出，雖然當時的課程不是要消滅道德，但「道德」兩個字從國中小的課程裡銷聲匿跡了，也因此喚起大家從解嚴以來，社會強調多元、開放、民主，卻缺乏一些核心價值的憂慮。</p><p><b>分不清電玩與現實之別</b></p><p>鄭捷殺人也許是個案，關鍵是他作為宅男，沉迷電腦遊戲，最後分不清楚遊戲中的殺人與現實的差別。他殺人的動機有蛛絲馬跡可循，但卻找不到真正的原因，從小學被喜歡的女同學拒絕之後，即埋下殺人的動機，也許生活缺乏目標，轉而移情在電玩尋求慰藉，加上學業不順遂，先是被國防大學退學，轉到東海大學，成績也不佳，種種挫折累積，讓他對未來人生感到茫然。</p><p>這件事也引發不同政治陣營的泛政治化解讀，一些綠營網民認為是年輕人在馬政府的經濟困境下，感覺前途無望而殺人。近年台灣大學生陷入二十二K魔咒（月薪二萬二千台幣，約七百三十美元），低薪讓大學生覺得人生無望，很多參加反服貿學運的大學生都表達另對畢業只能領二十二K的不滿。但另外一方面，一些親藍營的言論，則指鄭捷與太陽花學運的學生一樣，都是只破壞，沒有建設的社會敗類。</p><p>這場捷運有史以來最嚴重的殺戮，讓人對身邊陌生人多了幾分提防與恐懼，但案發當時許多民眾的見義勇為，也讓人覺得台灣社會充滿溫暖。這幾天網路流傳一段影片，影片中一名只見背影的男子右手遭鄭捷砍傷不斷流血，仍奮不顧身舉起黑色雨傘嚇阻鄭捷。蔡姓男子的英勇表現讓他博得「正義哥」的封號，但他相當低調不願多談，說自己不想被當成英雄。</p><p><b>見義勇為制伏兇手</b></p><p>見義勇為的還有另一位「勇伯」。當天案發後，六十二歲的陳風眼見凶嫌走在江子翠月台上，挺身而出，學過武術的他，使出擒拿術，先讓鄭捷手中刀子脫手，然後一個箭步扣頸，將他當場制伏。</p><p>事發後，北捷板南線氣氛格外低迷，低頭使用手機的人大減，帶長傘護身者多出許多，每個人面色凝重，當列車行駛在特別漫長的龍山寺與江子翠站距時，突有五位年輕人站起來對大家演唱孫燕姿的《天黑黑》，陪伴恐慌的乘客，還有乘客聽了頻頻拭淚。</p><p>快閃活動起了效應，亦有四名相同理念的年輕人，為了避免影響往來乘客，特地挑人少的車廂，在捷運江子翠至板橋站間彈唱五月天的《天使》一曲，來回共表演十幾次，乘客面露驚喜，一起哼唱，歌詞「不管世界變得怎麼樣，只要有你就會是天堂」引發共鳴，療癒而正向的歌詞感人至深，在暗夜中成了一道溫暖的光。</p><p>鄭捷高中畢業後，曾進軍校國防大學就讀，後因學業成績不佳，遭到退學，轉學到東海大學。鄭出事後，東海大學並沒有棄之不顧，還視鄭為家人。東海大學秘書室二十二日發出「給東海夥伴一封信」，指「鄭捷是東海的家人，要像家人一樣給予包容」，呼籲對身邊不開心的人「多走一步、多看一眼、多聊一句」，文情並茂，在網路引起極大迴響。</p><p>這封由東海校牧李貽峻執筆的「家書」，字裏行間散發出一股暖流，有勸勉、有自省，也願意承擔，指出東海師生共同經歷一段令人震驚、遺憾與悲傷的一天，鄭捷不僅是一位去年暑假轉入環工系的大二學生，「一夜之間我們都發現了在東海的每一個人，無論憂喜勝敗，都是我們的家人，我們愛著他們，卻也不夠愛他們。」李貽峻表示，他只是要說明東海承擔的決心，不會與鄭捷切割，以此當生命教育。</p><p>就在東海對鄭捷伸出溫暖的手之際，他的父母在事發前六天都避不見面，但終在「頭七」那天出來，跪在案發現場向死者與社會道歉。</p><p>他們在事發第三天發表道歉信，但是透過新北市議員林國春宣讀，似不敢面對社會，包括藝人宥勝等人，都痛批他們「只要面子，不要兒子」，宥勝在臉書上洋洋灑灑四千多字，坦言知道自己字字句句充滿憤怒，「但這一對連出面都要靠議員來轉述的父母，真的讓我太難過又太生氣了」。</p><p><b>直言就算父母也照殺</b></p><p>鄭捷接受偵訊時曾直言，就算當時在車廂內的是自己的父母，「照殺不誤」，這家庭中又有多少揪心的悲傷故事呢？相較於東海在書面上把鄭捷視為家人，鄭捷真正的家人，似乎已名存實亡。</p><p>台灣社會是否病得很重，這樣的冷血「無差別」殺人是否還會繼續出現？台灣的教育沒有了道德課，在一切只重視個人自由與權利，而忽略社會責任與基本倫理的新一代，台灣是否會面對隱藏在社會不同角落的不定時炸彈？■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00020"><![CDATA[專題報道]]></section2>
				<section1 docSection="S00008"><![CDATA[特稿]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351753939"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="42820" height="534" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00020/1401351628608_EC089AF92FC66992A73A790D2ED24BA0.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="4444" height="120" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00020/1401351631354_BFD42BED133E5FE6AEB447EF1932EFBE.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[兇手鄭捷（圖：中央社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00020/image/1401351753939]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00020]]></category>
			<author><![CDATA[童清峰]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00020/text/1401334866254]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/台北捷運殺人案驚魂背後/web_tc/issue/2014-22/S00020/1401334866254]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00020" nodeid="1401334866332"
			ordertext="22br2">
			<title><![CDATA[國際視野看如何預防群眾殺手]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>在歐美禍患三十餘年的「群眾殺手」現象延燒至台灣。群眾殺手特徵是將行動舞台化；想毀滅自己，但不願自殺；事先作出宣告；交友困難；具懲罰和報復心理。學界須聯合研究，加強輔導；治安單位須成立專案小組應對。</p><p>台北捷運的鄭捷殺人案，四人死亡，二十二人受傷。緊接著的加州大學的連環殺人案，六人死亡，其中三人是華裔，兇手最後自盡。這些血腥事件都令人髮指。自 一九八零年代以來，世界各地出現了一百二十多名這類殺手，在一九八四到二零一一年間，近八百人遇害，傷者超過一千。</p><p>過去三十年，如果不算九一一，西方社會死於mass shooting的人遠遠超過了極端伊斯蘭恐怖攻擊的受害者（約四百人）。這已是今天各國政府必須研究對策的一大隱憂了。美國和歐洲專家對殺手的成因做了深入研究，歐洲沿用美國mass killer的名稱，通常直接使用英文。台北捷運案兇嫌具備了群眾殺手的所有特點，可能部分出於模仿（不幸這是濫殺案的一個特點），另外也基於他個人的人格特質。有社會學家稱，mass killer是個「超級現代產物」，因此很長時間均只發生在美歐先進國家，除了一九八二年南韓警察禹范坤偷取警察局槍枝做案，直到近幾年，亞洲可說在這方面平安無事，有關研究自也付之闕如。</p><p>這次台灣社會嚷著盡快判處兇手鄭捷死刑，但是也要想到先對他做充分了解，從他個人到他的家庭和周圍環境，進行各種分析比較，建立資料，以防後患。因為怕的是，群眾殺手一旦出現，就不會是單獨的個案，表示社會上開始存在著醞釀這類案件的病灶，沒有研究資料，清理病灶的工作便無從做起。鄭捷被捕後第一個說出的理由是：「不敢自殺，因此想藉殺人被判死刑。」他在世界各地的同類們也都是以赴死為目的，絕大多數在犯案後當場自殺（來得及的話）或到被警察射殺為止，難得留下活口供人研究。</p><p><b>須重視兇手發出的警訊</b></p><p>法國國家安全與司法研究院教授，兼加拿大蒙特利爾大學「比較刑事學國際研究中心」研究員奧利維耶．阿斯（Olivier Hassid），與法學專家朱利安．馬賽勒（Julien Marcel），兩年前聯合出版了《群眾殺手，新型兇手誕生了》，書中指出，千萬不能聽信「我只是說說，不會去做」這類話，相反的，殺手通常都會先發出通告。一般以為他們外貌和行為與常人無二，在警方沒有任何犯案記錄，精神不平衡，但沒有嚴重到必須重藥治療的程度，因此在醫生那裏也無資料，所以防不勝防。其實不然，研究顯示，他們事前都有「宣告」的欲望，而且往往行動前經過長時間的醞釀和準備。他去買刀登上捷運之前，和他的一個老朋友在江子翠站附近的麥當勞會面，告知要行動了，後者怕傷及友誼而沒有報警，也因為從小到大，鄭某說了無數次這類話。這位老朋友如果曾留意國外的此類案件，或許會心生警惕。</p><p>群眾殺手的定義是什麼，有些什麼特點 ？</p><p>首先來區分一下「mass killer」（群眾殺手） 和 「serial killer」（連環殺手）。前者在同一天內，同一地點，短時間內殺害盡可能多數的人；後者則是在數年甚至數十年中，間隔一段時期殺人，通常每次一人受害，而且多數與性有關。前者犯案唯恐人不知，後者則藏匿暗處，被捕後鄰居往往大驚失色，因為一直以為所來往的是位好好先生。大多數專家均同意將群眾殺手造成的死亡人數定在「三人以上」。二零零六年九月十三日，蒙特利爾道森學院一男生開槍，殺害一女生，重傷數人，如果警察沒有及時干預，或者他延後自殺的時間，死者一定不止三人。二零一一年，挪威的布雷威克（Anders Behring Breivik）先後在奧斯陸市中心和烏托亞小島上犯案，共殺死了七十七人，則是個特例，他不僅在兩處行兇，而且使用兩種不同的武器，「導演布局」的意圖更強。</p><p>需要舞台。從一九九四年美國科羅拉多州科倫拜高中校園血案震驚全球以來，出現了一種新的代號，便是將行動舞台化，青少年兇手在服裝打扮上彼此模仿：魔鬼化妝、黑色長風衣、迷彩軍裝、暗色衣褲，甚至防彈頭盔和背心、防毒面具…專家分析，如此刻意強調外形或權威感，因為他們心底下強烈自卑，卻不願意承認。鄭捷行兇當天相反地穿著紅黑白強烈對比的鮮明顏色，在捷運芸芸眾生之中非常搶眼，又是另一種舞台效果，也許更有「做給你看」的挑釁意味，而非西方那樣瑟縮迂迴的鬼魅人物。再者，對於「從小想做件大事」的鄭捷，死刑說不定還是他的一場人生大戲。</p><p>偽裝的自殺。他們想毀滅自己，但是不願躲在自家角落裏自殺，要死後留下刻痕。這純粹是個一廂情願的想法，但是日益廣布的媒體和網路傳播提供了機會。他們這種自殺傾向又和「被迫害妄想狂」牢不可分，感覺時刻受到社會、司法和警察的迫害。鄭捷被捕後向警方明白表示起因是「想自殺」，特別的是，自殺的手段是「被判死刑」。他沒有當場自盡，對一個以死為目標的人，在其頭腦一角，這麼做其實有使行動無法貫徹的危險，而更加因失敗感而鄙視自己；所以他要求「速判」。如果台灣沒有死刑，他會否因害怕終生監禁，從陽光少年變成糟老頭子，讓社會看到他紊亂頭腦之下的敗壞軀體，而不下手了呢？</p><p>事前宣告和留下遺書。尤其在科倫拜校園案之後，十個群眾殺手有九個會通過部落格、錄影和書面文件的形式留下遺言。二零零七年，美國弗吉尼亞理工學院造成三十二人死亡的韓裔學生趙承熙，自殺前將自己收錄的影片和照片寄給一家電視公司。挪威的布雷威克更有一個長二十三分鐘的錄影和一份長一千五百五十頁的「宣言」。他們也會事前在談話中，或網路乃至手寫文章中透露口風，但是一來由於事情太大了，無人當真，再來產生了「狼來了」效果而被人忽略，一如鄭捷的例子。</p><p><b>殺手大多沒有臉書</b></p><p>近年一再發現，這類殺手往往沒有臉書。二零一二年十二月十四日，美國康涅狄格州紐敦鎮桑迪胡克小學的殺手亞當．蘭扎（Adam Lanza）如此，同年七月二十日，美國科羅拉多州奧洛拉市電影院槍擊案事主詹姆斯．霍爾姆斯（James Holmes），以及挪威的布雷威克和法國土魯斯市的穆罕默德．麥哈（Moham- med Mehah）亦復如此。而美國二十歲左右的年輕人百分之九十五到九十八都加入了這個全球最大的社交網站。當然，我們有大量不加入臉書的理由，群眾殺手的這個共同點只在放映他們另一個特徵：社會性弱，交友困難。</p><p>懲罰社會和報復心理。絕大多數公眾場所濫殺案的犯案者在人們眼中都「安靜而正常」，他們不會與世隔絕，只是和人交往顯得靦腆笨拙，因此很容易融入大眾。美國專門研究和防範職場、家庭、學校等暴力事件的Mosaic公司，根據美國情報局提供的資料發現，群眾殺手的人格特徵可以和大多數普通人完全一樣。但是他們在長期準備的過程中，是懷著報復心理的，因為他們時時認為別人虧欠於他，排斥他，不了解他，而需要將對周圍環境的不滿宣泄出來。曾和殺手四目交錯的人則說，他們行動時眼光是「死」的，堅決無比，像處於癲狂狀態，動作僵硬猶如機器人。而對於槍下或刀口下的受害人，兇手們看到的只是懲罰的對象，而絲毫沒有人性的憐憫。</p><p>從受害對象看出動機。mass killer選擇做案的地點和對象看來偶然，實際上有很多長期潛在的因素。布雷威克有他一大套似是而非的政治說詞；一九八九年十二月，馬克．雷賓（Marc Lépine）殺害蒙特利爾科技理工學校十四名女生（讓男生離開），顯示他強烈的歧視女性心理。理察．杜恩（Richard Durn）二零零二年在法國朗岱赫市政府槍殺市議員，被捕後發表申明說，由於他已經成了「活著的死人」，「找不到尊重自己和別人的解毒藥，想用殺人來逃避，並報復自己和象徵權力的人。」鄭捷痛恨國中時被迫搭乘捷運返學，當時曾寫過想在捷運殺人的文章。</p><p>以死為目的。群眾殺手看來完全將自己的消失和殺人行動融為一體。對於死亡，他既不恐懼也不是期待，只是將之視作過程中的一部分罷了。這種無所謂的態度令人不寒而慄，但是既然已將自己看作行屍走肉了，死，自然也無足為懼。在美歐的和平社會裏，唯一接觸到的死，不是電影中被美化了的，便是電腦遊戲中被虛擬化了的。電影只是個故事，而電腦遊戲的玩家「死」了，只不過在遊戲的生命計算中少了一分而已。這些都造成了對死亡的誤解和麻木不仁。</p><p><b>電腦暴力遊戲的禍害</b></p><p>電腦遊戲的誘因。殺害二十五人，包括二十名小學生的亞當．蘭扎，行兇前先亂槍殺了睡夢中的母親。這名二十歲的美國男孩，任何人，連心理醫生在內，都未察覺出他的暴力傾向。但是他在小學五年級時寫了一個老祖母當街濫殺成人和孩童，後被兒子射殺的故事。他離開學校後完全無法面對現實生活，整天埋首電腦和電腦遊戲之中。他最常玩的「School Shooting」就是一個獨行殺手在學校開槍的遊戲。電腦暴力遊戲是否引發殺人動機，未能證實，對於本來脆弱的人，其危險性是不可否認。</p><p>中國大陸二零一一年連續發生校園血案後，出現「以毒攻毒」的言論，網路上呼籲報復兇手的家人。事實上，這類殺手攻擊最多的就是他們的家人和親友。「以毒攻毒，以眼還眼」的原始社會制裁手法，只怕徒然讓原本健康平衡的人也陷入暴虐氛圍之中。</p><p><b>追求驚世駭俗史冊留名</b></p><p>能如何防範？法國專家史蒂芬．布赫關（Stéphane Bourgoin）認為，群眾殺手要的就是驚世駭俗，史冊留名，如果媒體堅決不公開其姓名身份，不轉錄其「遺書」，會使潛伏罪犯產生挫折感，而不至將念頭落實為行動。台灣在案發後臉書上竟然出現兇嫌的粉絲團，上千人按讚。我們寧可相信這是玩笑開大了；或者，即使對所謂「粉絲團」媒體也不予理會？要知道，群眾殺手首先要的就是「宣傳」，現在感覺這類案子越來越多，也是因為媒體和網路的宣傳功能越來越大了。</p><p>台灣當局首先應正視事情的嚴重性。心理學家、社會學家、教育學家和司法、醫學界聯合起來，觀察研究，加強輔導，翻譯國外有關著作，儘速汲取經驗。治安單位則成立專案小組，訓練人員，不僅防患於未然，也有效應對緊急情況。至於民間社會，恐慌猜疑和憤懣不平均無濟於事，只有多加了解，接收實用資訊，養成合理的警戒習慣，才能在這個變動的社會中安和樂利，或可進一步期望用更多的愛心來融化陰暗。■</p><p>作者是旅法學者、資深記者。</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00020"><![CDATA[專題報道]]></section2>
				<section1 docSection="S00008"><![CDATA[特稿]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351828632"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="71027" height="533" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00020/1401351620948_A65840D44D66B5DB4E2C0DF97B044E48.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6182" height="120" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00020/1401351625316_0D164B02496DAB6F4E361ADD8C38B975.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[台北捷運殺人案現場（圖：中央社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00020/image/1401351828632]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00020]]></category>
			<author><![CDATA[楊年熙]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00020/text/1401334866332]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/國際視野看如何預防群眾殺手/web_tc/issue/2014-22/S00020/1401334866332]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00021" nodeid="1401334866410"
			ordertext="22kk1a">
			<title><![CDATA[泰國再度政變細節曝光]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>泰國出現自君主立憲以來第二十次政變，陸軍總司令巴育獲泰王授旨接掌政府。軍方開始媒體管制，封鎖反對政變的聲浪，臉書一度故障觸發網民反彈；流亡前總理塔信擬建立流亡政府反擊。</p><p>泰國總是無法逃脫政變的宿命，軍方於五月二十二日發動政變，這是泰國自一九三二年由君主制改為君主立憲以來的第十三次軍事政變，也是第二十次政變。</p><p>軍方要求所有廣播、電視、網絡及平面媒體不得「扭曲報道」，也禁止報道反政變示威，具有強大動員能力的社交網絡更一度疑被封禁。</p><p>五月二十八日下午，泰國民眾一度無法使用臉書，網民強烈反彈，有網民在推特揚言「整個國家將抗議」。臉書在半小時後恢復正常，軍方也立刻否認有封鎖臉書的政策，解釋是技術故障。但資訊通訊科技部官員卻指出，當局為避免群眾透過社交網站或通訊軟體號召集會，已下令作出管制。</p><p>網絡社交是泰國民眾生活的一部分，單單在臉書就有三千萬用戶，若軍方執意全面封禁，將無可避免引發眾怒。</p><p>泰國軍方在五月二十日凌晨三時，突然無預警宣布全國進入戒嚴狀態，接管了無線電視台，並且下令十個衛星電視頻道停播。陸軍總司令巴育上將在早上六時三十分透過電視轉播正式宣布戒嚴，他特別強調，全國戒嚴並不是政變，而是為了要「恢復和平與秩序」，因此大眾不需要驚慌，可以繼續過正常生活。</p><p>至此，許多人鬆了一口氣，因為絕大多數人都對已經對長達半年的政治動盪疲累不堪，更擔心「屯兵」在曼谷郊外的紅衫軍會進京「造反」，甚至釀成內戰。如今軍方出面，顯然可以壓制敵對的兩方，不致彼此衝突。</p><p>不過也有不少人感到忐忑，認為這個戒嚴過於突如其來，無論時機以及發布的理由，都有「奇怪」的地方。</p><p>如所周知，對於一個國家而言，宣布戒嚴是一件很大的事，通常都是在面臨內亂、外患或者嚴重動盪時為之，但是泰國並沒有這些現象。紅衫軍雖然對反對派可能推出非民選總理取代看守內閣強烈反對，但至少到那時為止，還處於「恫嚇」的階段。甚至於就算反對派真正強渡關山，紅衫軍是否真有能量「造反」，也都還是未知之數。</p><p>更何況，當時有動亂隱憂的，也只限於曼谷，又何至於宣布全國戒嚴？</p><p>更讓人揣揣不安的是，軍方宣布戒嚴，事先並未知會、諮商看守政府，完全不符合民主國家的規範，而且在第一時間就撤銷了政府所設立、主理各項安全事務的「維持治安指揮中心」。</p><p>第二天，巴育召集相關各方，進行七方會談，希望能為泰國政治僵局找到出路。當時，不少人對這個發展都抱持正面態度，希望正擺出「調解人」姿態的巴育，真正能讓各方握手言和，讓已經持續六個月的動盪局勢穩定下來。</p><p>第一天的會談並無任何結論，但氣氛頗為良好，與會的代表都能暢所欲言，充分表達自己的立場。巴育本人也在會上提出五點建議，展現出互相協商的誠意，同時約定次日繼續會談。</p><p><b>七方會談氣氛急轉直下</b></p><p>至此，許多人開始充滿希望，期盼好不容易出現的曙光，能夠帶來好的結果，卻沒想到迎來的是又一次政變。</p><p>根據泰國《民意報》報道，第二天下午兩點，七方與會人士準時抵達陸軍俱樂部。主持會談的巴育先問與會代表，對於他前一天所提的五點建議，大家能做到什麼程度？為泰黨的代表諾瑪撒表示，該黨能做到的，最多就是要求內閣成員請假或度假。為泰黨籍、看守內閣司法部長契卡山則表示，內閣部長如果辭職的話，就違反了法令，日後可能遭到起訴。</p><p>對此，民主黨主席阿比西並不同意，他指出當年代理副總理維薩弩．克魯甘就曾經辭職。不過，契卡山仍然堅持己見。</p><p>這時，紅衫軍代表維拉坎．慕希卡彭則顯露出不耐煩，指稱這種辯論根本沒有意義，永遠不會有結果，如果真要討論下去，「大家最好把床墊、枕頭都帶來」。</p><p>維拉坎表示，這根本像是個宗教討論，大家都堅持自己的信仰，巴育應該抽身而出，出去宣告將會舉行大選，這樣的話，他（巴育）的名聲才不至於受損。</p><p>對此，巴育顯然不領情。他有點不高興地說，「請不要扯這些，我不懂什麼宗教事務，我只知道我對『異端份子』絕不手軟。我在二零一零年時（當時軍方血腥鎮壓『紅衫軍』）並無絕對權力，所以不要責怪我，有人指責我收了六十億泰銖（約一億八千三百萬美元），所以才什麼都不作，我告訴你們，我沒收過一毛錢」。</p><p>這時，態度顯然已經軟化的紅衫軍領袖乍都蓬表示，既然大選已經不可能舉行，當前最好的辦法應該是舉行全民公投，決定改革應該是在下屆大選之前或之後。</p><p>雙方辯論又繼續了一陣子。黃衫軍領袖素貼指稱，整個事情其實是紅衫軍與黃衫軍之間的事，跟其他政黨無關，所以應該讓他和乍都蓬來解決。阿比西則表示，政府代表也應該參加。不過遭到素貼拒絕。</p><p>巴育則允許素貼與乍都蓬私下闢室會談，雙方談了什麼則不得而知。</p><p><b>素貼與巴育耳語</b></p><p>半個小時後，三人回到會場，巴育表示他將宣布兩人會談的結果。就在此刻，素貼趨前與巴育耳語了一陣，巴育對在場人士表示，「沒事，我們只是在談廁所有些失靈」。</p><p>巴育隨即問契卡山，看守內閣是否還是決定不辭職，契卡山則答稱，「不錯，按照法令，看守內閣現在不能辭職」。</p><p>聽了這話之後，坐在椅子上的巴育說，「如果是這樣的話，中央選舉委員會（代表）不需要再談選舉的事，參議院（代表）也不需要再提憲法第七條（讓參議長作為國會首長提名新總理）」。</p><p>然後，巴育站起身，在眾人訝然中，提高聲調說道，「抱歉，我現在必須宣布奪取執政權」。</p><p>一時之間，與會人士面面相覷，還有人以為他在開玩笑。但當巴育走向出口，並且回身以嚴肅的語氣說道，「你們全留在這裏，哪裏也不許去」，那時候，他們才知道事情不妙。</p><p>然後，已經在外面等著的全副武裝軍人進入會場，把中央選舉委員會、參議院代表以外的敵對雙方代表分別帶開。</p><p>維拉坎雖然臉上一直帶著微笑，但被帶離時，卻忘了拿他的拐杖。阿比西則轉頭對政府代表瓦拉提．恰德恰說，「我早告訴你們了吧」。臉色發白的恰德恰則怒沖沖答道，「那又怎樣？現在講這個有什麼用」。當時是下午四時三十二分。</p><p>巴育隨後於下午四時五十九分，在最高統帥、海軍司令、空軍司令及警察總長的陪同下，宣布接掌泰國政權。</p><p>八十二年來第十三場成功的軍事政變，就這樣發生了。誰都不知道素貼當時趨前跟巴育說了什麼？但那絕對是關鍵的話。</p><p>同一時間，自戒嚴令宣布之後已經把紅衫軍集會場所團團圍住的軍隊，也開始採取行動，他們一面對空鳴槍一面進場，幾乎沒受到任何抵抗。全副武裝的軍人走上舞台，一把將正在台上講話的紅衫軍領袖溫醫師的麥克風奪下，命令群眾解散回家，然後把溫醫師帶走。集會期間信誓旦旦只要軍隊發動政變就要血拼的紅衫軍，就這樣瓦解了。</p><p>只不過，這次的政變和八年前、二零零六年推翻前總理塔信的那次何其相似。當年，塔信也是苦於示威者如影隨形，乾脆解散國會重新選舉，結果如同這次一樣，民主黨抵制選舉，塔信雖然獲勝連任總理，但卻因為最大反對黨民主黨未參選，加上遭到選舉舞弊指控，執政的合法性受質疑。</p><p>塔信於是宣布自任看守總理，直到選出下一屆政府，同時自己不再出任下一屆總理。但是反對派並未鬆手，依然長期在街頭抗爭。</p><p>終於，在同年九月十九日，陸軍總司令宋提在並沒有嚴重動盪（否則塔信也不會在那時出國訪問）的情況下，以國家兩極分裂、塔信政府貪腐為由發動政變。當時正在紐約出席聯合國大會的塔信措手未及，只得倉皇自我放逐。</p><p>八年以來，泰國的政局沒有因為那次政變而變得穩定，反而一直陷在動盪之中，塔信的勢力一再通過選舉復辟，反對派也一再通過包括司法手段在內的各種方法，把塔信勢力推倒。</p><p>這次的情況如出一輒，過程也幾乎一模一樣，同樣是英樂政府苦於示威，宣布解散國會、重新大選，民主黨施出抵制老招，為泰黨贏了，但街頭示威一直持續，最終發生軍事政變。</p><p>現在政變是成功了，軍事執政或遲或早還是得回歸選舉，但是如果像過去一樣，塔信陣營又贏了，反對力量基於本身生存的考量，還是得想盡辦法把它推倒。</p><p><b>政變成為理所當然</b></p><p>政變似乎已經成了泰國每次政治鬥爭的「理所當然」結局，而且每次情勢顯得緊急時，泰國媒體一定會追問軍方會不會政變？這次也不例外，後來連巴育也都煩了，對追問的記者說，「誰會回答這種問題？」結果，他還是發動政變了。</p><p>其實在過去的八十二年，泰國多數的時候是由軍人掌權，而非由文人組織政府。</p><p>一九三二年，原稱暹羅的泰國經過一場不流血革命，成為君主立憲國家，接著舉行了首次國會選舉。六年後，鑾披汶．頌堪成為總理，立下了軍人出任總理的先例。</p><p>二戰結束後，泰國曾經短暫地出現文人政府，但是被軍方在一九四七年推翻，以軍政府取而代之，直至一九七三年。</p><p>隨後的三年，泰國歷經五屆文人政府，隨後軍方在一九七七年十月流血鎮壓學生運動之後，再次上台掌權。接下來的十多年時間，都是由軍方指定的人出任總理，期間發生了多次的政變，也有多屆聯合政府因為不穩定而垮台。</p><p>一九九二年， 民主派民眾走上首都曼谷的街頭示威，要求重歸民主，後來泰王蒲眉蓬出面要求軍方將領和民主派人士化解分歧，結果由民主黨的川呂沛（華文名呂基文）出任總理。</p><p>這次的文人政府持續較久，一直到二零零六年九月發生政變，推倒塔信政府。軍方在接管政權大約一年後重歸文人統治，但是從此便時常出現支持塔信的勢力與反對者之間的權力鬥爭。</p><p>去年十一月底，泰國政府因為強推為塔信暗渡陳倉回國鋪路的特赦法，引起示威人士上街，前後持續半年，最終引發此次的軍事政變。泰國就是陷在這樣的惡性輪迴中，不知將伊於胡底。</p><p>這次的政變也引起反對示威，但是如同二零零六年時的反政變示威一樣，這種自發性的「正義之聲」面對戒嚴法及軍隊壓制，很難獲得利益團體支持，再加上軍事執政團已經宣布對所有違法、違抗戒嚴令者，都將以軍法伺候，想要翻盤，幾無勝算。</p><p>政變後的四天內，所成立的「國家和平秩序委員會」先後發布了三十餘道命令，清除塔信在政府、軍隊、警界、學界的支撐力量，其中有一個與過去最大的不同之處，就在於對媒體、學界的強力約制。</p><p>儘管巴育曾多次表示不會政變，但這次政變一直都是有準備的，譬如說前看守政府宣布取消在曼谷及近郊所實施的緊急事態法後，曾經多次要求軍方把設在曼谷市內的一百七十餘處駐有士兵的檢查哨撤除，但軍方始終置若罔聞。現在看起來，這些據點合理化了軍方為政變做準備的調動。</p><p>這次政變之後，由於泰王多天未曾賜見巴育，曾經引起眾多疑義。不過泰王已經在五月二十六日頒下聖旨，正式委任巴育出任「國家和平秩序委員會」主席。至此，此次政變已可被正式視作成功。</p><p><b>紅衫軍領導人仍然在押</b></p><p>也有傳言指出，紅衫軍仍然在準備大動作，但被扣押的民主黨人及黃衫軍領袖都已獲釋，紅衫軍包括乍都蓬及納塔兀在內的主要領導人，以及為泰黨的重要人物仍然在押，在群龍無首以及軍方強力監控的情況下，想要起事，機會微乎其微。</p><p>還有一個跡象就是，紅衫軍在東北部有很多據點，有不少村莊還自命為「紅村」，但政變之後，這些「風景」也出現了變化，特別是在帕夭府的一個最具代表性紅衫軍地標，已經在日前被改刷成白色。這個，也已經說明了很多事。</p><p>而這場政變，也讓至今流亡在外的塔信創下另一個紀錄，就是他一個人引發了兩次政變。這次政變是否就能讓他從此從泰國政壇消失？■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00021"><![CDATA[特別報道]]></section2>
				<section1 docSection="S00008"><![CDATA[特稿]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401352452118"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="83301" height="533" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00021/1401352411854_F0508B838637240F21E251AD4AC6E5FE.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6578" height="120" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00021/1401352418016_D73BE4311ABDEA8F946518BC8DADC20A.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[泰國示威者反對軍方奪權（圖：歐新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00021/image/1401352452118]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00021]]></category>
			<author><![CDATA[梁東屏]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00021/text/1401334866410]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/泰國再度政變細節曝光/web_tc/issue/2014-22/S00021/1401334866410]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00021" nodeid="1401334866488"
			ordertext="22kk1b">
			<title><![CDATA[塔信爭取流亡政府地位]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>泰國政變後，流亡前總理塔信的法律顧問阿姆斯特丹聲稱，塔信計劃設立流亡政府，直接挑戰軍方行動的合法性。阿姆斯特丹表示，有多個國家提出可讓流亡政府在當地設立，塔信正與這些國家商討。</p><p>塔信在二零零六年九月十九日於美國紐約出席聯合國大會期間，遭軍方發動政變推翻，開始流亡。但他曾在二零零八年二月回國，於八月到北京出席奧運開幕式後，再次流亡至今。</p><p>其中一個傳聞可能讓塔信成立流亡政府的是鄰國柬埔寨，該國總理洪森與塔信關係良好，但洪森隨後已否認協助塔信。隨著泰王頒布諭令批准軍方領袖巴育接管政權，塔信成立流亡政府的可能性越來越低。洪森說，柬埔寨視泰國政變為泰國內政，現今泰王已經簽署諭令，意味軍政府代表泰王，柬埔寨不會干涉，只會繼續同泰方保持良好關係。他強調「柬埔寨不會成為外國政治鬥爭的基地，憲法規定不容許任何人或組織在柬埔寨成立流亡政府，來反對與柬埔寨有外交關係的國家」。</p><p>軍方發動政變後，曾扣留了看守政府、紅衫軍和反對派的多名領袖，包括塔信幼妹、前總理英樂。但英樂政府的教育部長差徒龍．猜森拒絕軍方傳召，更在五月二十七日在曼谷的外國記者俱樂部發表講話，反對政變，隨後被軍方逮捕。軍方發言人則表示，英樂已獲釋。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00021"><![CDATA[特別報道]]></section2>
				<section1 docSection="S00008"><![CDATA[特稿]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401352474114"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="77354" height="1096" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00021/1401352420824_697D7CD5ACD16528F84CB97F4147FCF0.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="5767" height="247" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00021/1401352423274_134298DCAC14776F9BCEEAB9D3EB95DD.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[塔信（圖：歐新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00021/image/1401352474114]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00021]]></category>
			<author><![CDATA[任和]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00021/text/1401334866488]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/塔信爭取流亡政府地位/web_tc/issue/2014-22/S00021/1401334866488]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00022" nodeid="1401334866784"
			ordertext="22al1">
			<title><![CDATA[菲律賓經濟照亮東亞論壇]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>菲律賓過去四年推行改革和反貪，經濟表現亮麗；資訊商IHS指出，菲律賓若能改善營商環境與財政狀況，GDP至二零三零年可擴展三倍。世界經濟論壇表示，菲國因經濟表現突出，獲選主辦峰會。</p><p>第二十三屆世界經濟論壇東亞峰會五月二十二日在菲律賓金融中心馬卡迪的香格里拉酒店拉開帷幕，來自三十個國家六百位政界與商業領袖出席會議，峰會的主題為「以增長促進公平進步」，與會代表圍繞開拓就業、推動可持續發展模式以及加強地區聯繫進行研討。</p><p>首度主辦論壇的東道國菲律賓總統阿奎諾三世在開幕式致辭說，菲律賓在過去四年裏實施了多項改革和反腐敗行動，促進了經濟的發展。二零一三年，儘管超強颱風「海燕」襲擊菲中部地區、反政府武裝組織襲擊南部重鎮三寶顏市，當年的經濟增長仍然達到百分之七點二，成為亞洲經濟增長最快的國家之一。</p><p>阿奎諾三世將經濟表現亮麗歸功於菲律賓人民支持的反貪污努力，肅貪措施為政府釋出更多資源，轉而投資於民，如「有條件現金轉移計劃」與「菲人家庭跨貧計劃」，為受惠家庭提供永續的謀生援助。</p><p>他細數反貪成果，包括逮捕被指掠奪國家財富的前總統歌麗亞．亞羅約、彈劾前最高法院院長科羅那。他表示，菲律賓人民支持政府的反貪污作為，而政府也在人民的支持下，完成更多的改革。</p><p>菲律賓政府近月來積極查辦國會議員「政治分肥金弊案」，近百名國會議員、政治人物被指透過白手套侵吞原應用於執行發展方案的經費。</p><p>阿奎諾三世在國內打貪，經濟改革可圈可點，獲得國際極高的正面評價。HSBC經濟學者艾斯克森指出：「阿奎諾三世政府創造出一個平台，清理（舊政府）行動，政府祭出了很多的方法，讓財政更有效率，堵塞稅務的漏洞等。」</p><p>菲律賓二零一零年至一三年年度經濟成長率分別為百分之七點六、百分之三點七、百分之六點八及百分之七點二，表現亮麗，是東南亞地區難得的一張漂亮成績單，官方將今年成長目標定於百分之六點五至七點五之間，世界銀行官員曾形容菲律賓是「崛起中的老虎」。世界經濟論壇官網聲明稱，菲律賓因經濟表現搶眼，獲選為峰會主辦國。</p><p>菲律賓近期的經濟成長主要是農業和礦產增加出口，海外勞工匯款的貢獻，加上國內消費強勁，國際外包業務以菲律賓為基地，讓菲律賓執外包業之牛耳。經濟學家認為，政府打貪不手軟也是成功的重要因素。</p><p><b>近一成人口是海外勞工</b></p><p>到國外打工的勞工是菲國經濟的中流砥柱，人數將近一千二百萬人，佔總人口的九分之一，去年匯回國內的錢就達到近三百億美金。HSBC經濟學家艾斯克森表示，過去幾年，菲律賓的經濟成長力道十分強勁，是亞洲最強的經濟，這同時也製造了許多國內就業機會。世界銀行經濟學家賓克指出：「海外勞工是菲國經濟的穩定劑，菲律賓經歷了多次全球經濟衝擊，它卻一直支撐得住，繼續浮在水面上，就是因為海外勞工匯款現金不斷的湧入。」</p><p>信貸評級機構標準普爾最近還調升了菲律賓的評等，從「BBB-」上升至「BBB」，這也是阿奎諾三世上任來信評第四度被調升，經濟學家形容，菲律賓的經濟已經從小貓變成了老虎，到了二零三零年經濟規模將達到上兆美元。</p><p>美國企業資訊服務提供商IHS表示，如果菲律賓現今的經濟改革能夠持續下去，經濟規模有望在未來十五年間成長三倍，衝破一兆美元。IHS指出，菲國若能在經商便利度與財政整合等二大領域持續改進，現今的二千八百億美元國內生產毛額，有望於二零二四年擴展至六千八百億美元，再於二零三零年進一步成長至一萬二千億美元。</p><p>IHS在聲明中說，去年經濟成長百分之七點二的菲律賓，擁有條件在二零三零年以前經濟規模擴展三倍，從今天的「小貓」搖身成為亞洲之「虎」。聲明稱，在二零一六年至二零三零年這段期間，菲國經濟有每年成長百分之四點五至百分之五的潛力。</p><p>目前菲國成長引擎為資訊科技領域外包產業以及海外菲勞匯款，IHS說，長遠來看，菲律賓應著重於提升製造業競爭力，以及更妥善地將國內外投資導入製造業。</p><p>根據世界銀行最新發布的「 全球經商環境報告」，菲國經商環境排名第一百位，躍升三十級。</p><p>不過，經濟專家指出，菲國必須在未來的一段期間內維持這樣的成長，才能使經濟真正脫胎換骨。商界領袖說，菲律賓有潛能成為下一個亞洲奇蹟，但是必須為全面性增長和可持續性做更多的努力。</p><p>菲律賓長途電話公司董事長彭澤倫說，政府專注在硬發展，以實現全面性增長。不過，政府不應依賴全面性增長和可持續性增長的觀念。他說，全面性增長並不能夠全面性的原因是因為菲律賓是一個消費主導的經濟，如今，是時候轉變為以投資作為主導的經濟了。</p><p>阿奎諾三世上任以來大力推動「公私合作關係(PPP) 」方案，但迄今該方案的運作並不如政府希望的那麼快速。與會專家認為這不是解決困擾著東盟地區基礎設施問題的關鍵方法。與會專家說，建設基礎設施是政府的責任，其中附帶著公共元素。</p><p>國際集裝箱碼頭服務公司(ICTSI)董事長兼總裁拉順表示，每項基礎設施項目都可以有PPP進行是錯誤的想法。他說，「我認為私營界能做的極為有限。」</p><p>該菲國西班牙裔億萬富翁相信私營界不應參與偏遠地區道路與機場的建設，他說如此的大眾交通系統項目是政府的責任。</p><p>馬來西亞KRA Group行政總裁拉斯蘭認為，菲律賓必須在基礎建設、教育和保健方面增加投資。他也強調該國旅遊業的潛力，以及旅遊業如何促進經濟發展。他說：菲律賓島嶼很美，水也很美，必須加倍推廣。</p><p>阿奎諾三世承認人口增長過快對菲律賓經濟發展帶來壓力。根據聯合國人口機構的預測，二零一五年菲律賓將達到「人口最佳點」，全國人口平均年齡二十五歲。他說，菲律賓需要利用其人口優勢，在今後十年至少保持年均百分之七點三的經濟增長率。他同時呼籲外國增加對菲律賓的投資。</p><p>印尼總統尤多約諾、越南總理阮晉勇、緬甸副總統吳年吞等出席了第二十三屆世界經濟論壇東亞峰會，會前越南總理阮晉勇，會後印尼總統尤多約諾對菲展開國事訪問，使馬尼拉持續熱鬧了一陣子。</p><p>阮晉勇會晤阿奎諾三世後發表聲明說：「中國非法設置鑽油平台，已嚴重威脅東亞的和平、穩定、海事安全及航行自由。」</p><p><b>越南利用峰會批評中國</b></p><p>阮晉勇說：「菲越雙方決心反對中國的違法行動，呼籲各國以及國際社會強烈譴責中國，並要求中國立即停止上述的違法行為，並嚴格遵守國際法以及一九九二年的《聯合國海洋法公約》及《南海各方行為宣言》，同時為早日達成《南海行為準則》作出努力。」</p><p>不過，世界經濟論壇創辦人兼執行主席克勞斯．施瓦布，在阮晉勇利用峰會發表越南反對中國在南中國海之行為後，作出世界經濟論壇組織不會就南中國海的領土爭端選邊站的聲明。他呼籲涉及的各方繼續對話，以解決問題。</p><p>峰會結束，印尼總統尤多約諾正式訪菲。菲律賓與印尼兩國政府完成棉蘭佬海和西里伯斯海的專屬經濟區劃界談判，簽署協議。</p><p>菲律賓與印尼自一九九四年已開始相關海域的劃界談判，歷時長達二十年。菲律賓外交部長德羅薩里奧與印尼外長瑪爾蒂代表兩國政府正式簽署協議。菲律賓外交部宣稱，劃定海上邊界有助兩國加強合作管理與維護專屬經濟區內的資源，從而促進雙方共同利益。</p><p>峰會開幕式進行期間，數十名菲律賓社會運動分子試圖前往會場外示威，抗議「亞洲下一個經濟奇跡」的菲律賓未能解決國家的貧困、飢餓、失業和物價飛漲問題，但示威者遭到警察攔截，雙方發生衝突，警察逮捕了部分示威者。</p><p>因為南海衝突升溫，中國大陸缺席會議，但這場外交紛爭並沒有影響國際間對菲律賓的樂觀預測，投資人爭相湧入菲律賓股市，帶動菲股大漲，創下近年的新高，市場也滿有信心，認為菲國的多頭牛市即將來臨。</p><p>菲律賓首辦世界經濟論壇東亞峰會，國際知名度提升，引起世界各國的注意，也使阿奎諾三世聲望提升，有媒體甚至指他是菲律賓歷來最好的總統。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00022"><![CDATA[全球商務]]></section2>
				<section1 docSection="S00008"><![CDATA[特稿]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00022]]></category>
			<author><![CDATA[黃棟星]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00022/text/1401334866784]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/菲律賓經濟照亮東亞論壇/web_tc/issue/2014-22/S00022/1401334866784]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00025" nodeid="1401334868921"
			ordertext="22TL1">
			<title><![CDATA[中國戰機逼退日本軍機偵察]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>中俄東海實彈軍演，兩架日本偵察機在中日重疊防空識別圈收集情報，掛載導彈的中國戰機事先沒有發出警告，突然快速從後逼近日本偵察機，中日軍機距離一度僅三十九米，日機被逼撒離；中日軍機如此貼近的危險態勢，實屬首次。</p><p>中國兩架新銳戰鬥機在中日重疊防空識別圈的東海空域逼近兩架日本情報偵察機，反擊日方對中俄海上聯合軍演的情報收集行動。中日軍機在空中緊張對峙最近距離僅有三十多米，危險異常。千鈞一髮時刻，中日兩國軍機均保持了克制，避免了極有可能發生的軍機相撞或擦槍走火。日本防衛省為此要求中國防止帶有恐嚇意味的「異常接近」的危險行為，中國國防部則回應指責日本軍機對中俄軍演進行干擾和阻礙，要求日方停止一切偵察和干擾活動，否則，可能由此引發的一切後果將由日方承擔。</p><p>中俄在東海海域首次舉行的海上聯合軍演從五月二十四日開始進入對海對空以及反潛等科目的實彈實戰演習，這也是中俄聯合軍演真正核心實力展現。為此，美日兩國均派出電子偵察機進行情報收集。其中，日本派出了一架OP-3C圖像情報搜集機和一架YS-11EB電子偵察機試圖對中俄實戰軍演加強情報收集。中國軍方在捕捉到日方動態後緊急出動了兩架蘇-27新銳戰機升空進行攔截。當天上午十一時許，兩架中國戰鬥機從後方逼近了日本OP-3C圖像情報搜集機，其中一架中國戰鬥機距離日本軍機最近只有五十米左右。隨後臨近中午時分，中國兩架戰鬥機也以同樣方式從右側逼近日本YS-11EB電子偵察機，其中一架中國蘇式戰機最接近日本偵察機僅三十九米，十分驚險，令日本軍機飛行員格外緊張，十分不安。在逼迫日本兩架偵察機改向飛離後，中國兩架戰鬥機才返航。</p><p>據日本防衛省軍方人士對亞洲週刊說，此次日本分別出動圖像資訊收集機和電子偵察機，主要是想收集中俄在東海海域的實戰演習具體資訊，這是在日本防空識別圈和日本空域內進行正常的情報收集活動，也符合國際慣例。此次中日軍機發生對峙和「異常接近」的危險空域屬日中各自劃定的防空識別區的重疊之處，具體來說就是在東海中部距離尖閣諸島（中國稱釣魚島）北面約六百公里的「日中中間線」上空。日方認為中國戰鬥機不僅掛載導彈，而且來勢兇猛速度快，特別是在事先沒有發出任何電子警告信號的情況下，突然從日本偵察機背後右側如此近距離的逼近，是極其危險的行為。近年來中日軍機在空中常有相互監視對峙情況，但中國戰鬥機如此貼近日本軍機的危險事態，這還是第一次。</p><p>日本防衛大臣小野寺五典在事發後迅速向日本首相安倍晉三作了報告，安倍指示要求在繼續採取切實警戒監視措施中應向中方提出抗議。小野寺認為，這次中方戰機完全是超越常識和常規的進逼行動，並且還攜帶導彈，令日本飛行員「感覺十分不安」，極有可能造成偶發危險事故。這是明顯帶有恐嚇對方的意思。小野寺還表示，為了避免日中可能發生的軍事不測事態，日方多次向中方提出建立包括海空領域內發生緊急事態「海上聯絡機制」，但中方一直不予回應。</p><p><b>日擬建立空軍行為規範</b></p><p>據悉，日本防長小野寺五典還將在五月三十日在新加坡舉行的亞洲安全保障會議上提出中國戰機的異常行動，並與美國及澳大利亞防長舉行會談，共同探討應對措施。同時，日本還計劃在動員太平洋區域各國海軍制定基本行動準則的基礎上，建立空中區域的行為規範，以牽制中國在海空領域的軍事行動。</p><p>中俄首次在東海海域進行海上聯合演習，雙方出動「瓦良格號」導彈巡洋艦和「鄭州號」最新銳導彈驅逐艦等十四艘艦艇以及中國兩艘潛艇等展開超視距混編實彈演習，引起日本高度關注。日本防衛省聯合總幕僚長岩崎茂就曾明確向記者表示，中俄海上聯合軍演從第一次在中國青島的黃海海域到第二次在日本海彼得大帝灣，這次則選在東海海域，對此日方將保持嚴密的警戒監視。據亞洲週刊了解，此次日方出動的OP-3C圖像情報搜集機隸屬海上自衛隊第三十一航空團的第八十一航空隊，該機新設有高精度熱感應探測儀，裝備有遠距離監視和圖像搜集偵察設備。YS-11EB電子偵察機是日本航空總隊電子偵測隊的「骨幹」，該機最優異性能是能夠偵聽各種電波以及無線電信號，並具有探知和分析對方雷達的偵察性能。日本此次出動這兩架偵察機對中俄軍演貼近偵察，其目的主要是搜集中俄軍演最新艦艇的電子情報。中方為了反制日本的軍事偵察，出動蘇-27戰機逼近並強制驅離日偵察機，這也是去年中國設立防空識別圈後首次對日本軍機採取短距離逼近攔截，雙方撞機的危險性極高。</p><p>五月二十六日下午，日本外務事務次官齋木昭隆召見中國駐日大使程永華，就中國戰鬥機異常接近自衛隊飛機一事提出了嚴重抗議。齋木要求中方「切實採取對策以避免再次發生類似事情」，要求「迅速啓動日中防衛部門之間的海上聯絡機制」。程永華則指出日本的說法不符合事實，日方對中俄聯合軍事演習進行危險的偵察活動，並向日方提出了抗議。但雙方就採取措施以避免日中之間發生不測事態達成了一致看法。</p><p>面對中國軍事快速發展，日本已將全面強化對中國軍事動向的偵測監視作為第一要務。四月二十日，日本在沖繩那霸基地正式配駐了第二飛行警戒監視隊。該監視隊配備從三澤基地調防過來的四架具有高性能雷達的早期預警機E2C，提升對釣魚島等西南諸島的警戒監視力度。</p><p><b>日本提升對釣魚島監視</b></p><p>與此同時，在最接近釣魚島的與那國島，防衛省投入一百五十億日圓（約一點五億美元）開始建設雷達監測基地，同時派駐一百五十人的海岸警備部隊到當地。與那國島基地除了部署可移動式新型雷達外，還將設立電子截收設施和海底偵聽聲納裝備，全面監控中國軍艦近年來多次經由宮古海峽進出太平洋的情報。</p><p>五月二十四日，日本成功發射陸地觀測技術衛星「大地二號」。「大地二號」升空後，會打開三米乘十米的平面大型雷達，從六百三十公里的高空向地面發射電波，進行觀測。其觀測精度能識別陸地一米大小的物體，「大地二號」還可以用於監測海上船隻的航行情況。為了加強對中國軍事動向二十四小時全天候監視與反潛能力，日本開始列裝P-1新型遠端反潛巡邏機，今年將裝備四架，今後全部換裝後，將取代現有的八十架P-3C反潛巡邏機。由日本自行研發的P-1無論在航程和飛行速度均要超過現有的P-3C，特別是改良後不僅進一步提升了其大面積遠端搜索和雷達偵測能力，而且裝載了利用光纖向機翼傳達操縱信號的飛行控制系統，提升未來電子戰中抗電磁波干擾能力。</p><p><b>全球鷹無人機監視中國</b></p><p>在日本全面強化對中國軍事展開警戒監視中，美國也積極以實際行動予以支持。五月二十四日，美國首次在日本青森縣美軍三澤空軍基地部署了「全球鷹」無人偵察機，這也是美軍第一次在美國本土以外部署最先進的無人偵察機。全球鷹配備有照相及敏感的通訊接收設備，更可在一點五萬米高空連續監視地面與海上運動目標。</p><p>五月二十七日，美軍在京都京丹後市的日本航空自衛隊經岬分屯基地正式開工建設X波段雷達站。這也是美軍在日本部署第二個能夠精確探測四千公里方位內的彈道導彈、巡航導彈和隱形飛機等空中目標。因為美日之間已經建立了導彈預警共用機制，此舉將進一步提高日本針對中國及朝鮮的導彈防禦的空中預警能力，也為日本構建對華軍事警戒監視網絡提供有力的支持。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00025"><![CDATA[軍事]]></section2>
				<section1 docSection="S00008"><![CDATA[特稿]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401353019569"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="17344" height="392" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00025/1401352945032_0BBE0AFFF3937C626F40DE21F2522BEB.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="2097" height="88" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00025/1401352945781_0ACC5E7D3ACAD8DB4A7566A7BD4394C4.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[OP-3C圖像情報搜集機（圖：日本防衛省）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00025/image/1401353019569]]></media:guid>
			</media:group>
			<media:group medium="image" nodeid="1401353019585"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="24673" height="598" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00025/1401352847641_7B812CB0B08D0B1D58D3F06B12731093.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="2472" height="134" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00025/1401352850075_26002F1AD3D9BBE09D5162FDAF4E8416.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[中國的蘇-27新銳戰鬥機（圖：日本防衛省）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00025/image/1401353019585]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[中日關係]]></tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00025]]></category>
			<author><![CDATA[毛峰]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00025/text/1401334868921]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/中國戰機逼退日本軍機偵察/web_tc/issue/2014-22/S00025/1401334868921]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00026" nodeid="1401334865864"
			ordertext="22bca">
			<title><![CDATA[加州大學連環殺人案　兇手精神異常敵視女性]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>五月二十一日，台北捷運發生隨意殺人事件。兩天後，美國加州大學聖巴巴拉校區亦發生連環兇案，包括疑兇在內有七人死亡。該校校長楊祖佑來自台灣，曾任台灣中研院院士，九四年起出任校長。</p><p>六名被殺者都是加大聖巴巴拉校區學生。當中三人是華裔，姓名譯音是洪晟元（20歲）、陳喬治（19歲）和王偉漢（20歲）。洪晟元已確認為台裔。疑兇羅杰（Elliot Rodger）上週五晚在住所刺死上述三人後，再攜槍上街槍殺另外三人。案發公寓由洪晟元、陳喬治與羅杰合租，王偉漢則是訪客。</p><p>行兇前，羅杰把自白書《我的扭曲世界》電郵給父母親、心理醫生等二十多人，透露他以處子之身，竟然交不到女友的痛楚與忿恨，並表示會盡可能誘殺敵對男性室友，且槍殺同窗「女賤貨」，因為所遇到的漂亮女性都鄙視和討厭他。又計劃殺死後母與六歲的弟弟。疑兇父親是好萊塢電影《飢餓遊戲》（The Hunger Games）助理導演，母親是馬來西亞華裔。收到自白書後，疑兇父母分別飛車到校園找羅杰，但已趕不及，在半路聽到羅杰殺人新聞。</p><p>羅杰幼時即罹患泛自閉障礙「亞斯伯格症候群」（Asperger's syndrome），辨識行為違法的能力較常人低。因飽受同儕霸凌，已接受心理治療多年。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00026"><![CDATA[新聞眼]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351079877"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="39308" height="570" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00026/1401351001081_266AAAE4EC0DE18E98BFDA0A424511D2.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="4737" height="128" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00026/1401351005496_744CE7DBFE45ECCB481C120AC1A5CF8B.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[疑兇羅杰（圖：歐新社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00026/image/1401351079877]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00026]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00026/text/1401334865864]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/加州大學連環殺人案　兇手精神異常敵視女性/web_tc/issue/2014-22/S00026/1401334865864]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00026" nodeid="1401334866020"
			ordertext="22bcb">
			<title><![CDATA[英商林克穎撞死人潛逃　英國法官承認台灣判決]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>英商林克穎（Zain Dean）三年前在台灣撞死送報生黃俊德，被判四年定讞，前年八月在發監執行前夕，潛逃回英國，引發全台公憤。英國皇家高等法院於五月二十三日開庭審理台灣外交部在英國提起對林克穎的一審民事訴訟，法官判決承認中華民國法院的民事判決並即刻生效。法務部指出，這表示被害人家屬可在英國境內向林克穎索償近新台幣九百零八萬元（約三十萬美元），終於讓本案司法正義獲得伸張。</p><p>由於英國為歐盟會員國並簽署盧加諾公約（Lugano Convention），該項判決將自動適用於歐盟各國及若干其他歐洲國家（如冰島、瑞士、挪威等）。所以即便日後林克穎服完刑期，仍需依本案民事判決支付被害家屬上述賠償款項直至全部清償為止。</p><p>林克穎持友人護照潛逃出境，打算一走了之，未跟受害家屬和解，台灣民眾相當激憤。台灣跨海求償已打贏第一仗，接下來是引渡林克穎的官司，蘇格蘭愛丁堡地方法院預定六月十日裁定。■</p><p></p><p></p><p></p><p> </p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00026"><![CDATA[新聞眼]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351101842"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="95079" height="300" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00026/1401351007103_67E895224E933146BA445049B1D7EF4B.jpg"
					width="400" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="3863" height="135" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00026/1401351007462_077E8804E89FEF4F2888238246DE1F3A.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[英商林克穎（圖：中央社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00026/image/1401351101842]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00026]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00026/text/1401334866020]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/英商林克穎撞死人潛逃　英國法官承認台灣判決/web_tc/issue/2014-22/S00026/1401334866020]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00026" nodeid="1401334866098"
			ordertext="22bcc">
			<title><![CDATA[大馬打進湯杯羽球決賽　華人爭光緩和國內政爭]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>五月二十五日在印度新德里舉行的湯姆斯盃羽球決賽，馬來西亞隊雖然以二比三不敵首次打進決賽的日本，屈居亞軍，但這一場羽毛球賽，卻牽動馬來西亞人心，讓大馬各族和朝野政客，暫時忘卻了種種矛盾與分歧，共同為國家榮譽打氣。</p><p>不久前大馬穆斯林聯盟主席阿都拉再益，因指大馬華裔是「入侵者」的言論，掀起風波，多位華裔政治人物前往警局報案，促請警方調查。這次取得佳績、凝聚民心的大馬羽球隊，隊員恰好全是華人，堵住了少數種族主義思維者的口。羽球是大馬「國球」，曾五次奪得羽球最高榮譽湯姆斯盃，但最後一次奪冠已是二十二年前，這次是在賽前不被看好的情況下打進決賽。■</p><p></p><p></p><p> </p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00026"><![CDATA[新聞眼]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351125320"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="77232" height="533" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00026/1401351021221_6B325946E504A7BE75D5B51BF5DBBE0C.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6741" height="120" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00026/1401351027118_68014F904548688B46FD7975D9445649.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[大馬羽球隊（圖：新華社）]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00026/image/1401351125320]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00026]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00026/text/1401334866098]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/大馬打進湯杯羽球決賽　華人爭光緩和國內政爭/web_tc/issue/2014-22/S00026/1401334866098]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00026" nodeid="1401334866160"
			ordertext="22bcd">
			<title><![CDATA[宋楚瑜提兩岸母女論　引發網友熱議紛紛]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>台灣親民黨主席宋楚瑜五月二十六日應邀到張榮發基金會出席「兩岸經濟論壇」，向一百二十位與會的大陸產業代表暢談未來兩岸關系發展。他在會中說明了五月初在北京會見習近平後的感想與體會。</p><p>接著，他引用中國大陸電影《唐山大地震》中描述的母女親情，强調甲午戰後大陸雖付出巨款贖回遼東，卻無法取回台灣，但大陸就像電影裏的母親一樣，從未忘記對台灣這位女兒的思念。</p><p>宋楚瑜的「母女論」立刻引起了網絡熱議，有媒體人在微博發問「不一會兒功夫，成母女了？」也有網友評論「宋省長加油」，「宋楚瑜是好同志」。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00026"><![CDATA[新聞眼]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351160217"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="214435" height="589" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00026/1401351027336_C6E416CE1015E58F9309ADD4C0CD75F9.jpg"
					width="704" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6217" height="151" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00026/1401351027555_D0586132285C0BC9A577F78D315DB5D4.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[宋楚瑜出席「兩岸經濟論壇」]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00026/image/1401351160217]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00026]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00026/text/1401334866160]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/宋楚瑜提兩岸母女論　引發網友熱議紛紛/web_tc/issue/2014-22/S00026/1401334866160]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00027" nodeid="1401334868999"
			ordertext="22nta">
			<title><![CDATA[中美駭客風波延燒中方大反擊　追擊美國監控棄用美諮詢公司]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>美國司法部於五月十九日發出刑事指控，稱五名中國軍官實施網絡間諜的手段竊取六家美國商業公司機密並發出了通緝令，中國外交部強烈反彈，雙方就駭客事件展開了一場激烈的博弈。</p><p>除了中國外交部發出多次嚴厲聲明外，當局似乎還兵分多路作出反擊。國務院新聞辦公室於五月二十六日發布《二零一三年中國人權事業的進展》白皮書，強調中國政府致力促進和保護人民的言論自由；互聯網新聞研究中心同時首度發布《美國全球監聽行動記錄》，強烈批評美國竊聽全球，強調中國是首要受害者。</p><p>報告揭露美國「流氓」的竊聽手段和多條監聽記錄，如二十四小時監聽全球手機多達五十多億條。文章還以獨立一章強烈批評美國的監控行為，稱其「嚴重侵犯人權，危害全球網絡安全，應當受到全世界的共同抵制和譴責」。</p><p>此外，有報道指中國已經切斷國有企業與美國諮詢公司的聯繫以防範美國駭客。然而，享有主導地位的知名美國諮詢公司，如麥肯錫、博資和波士頓諮詢集團等，都表示沒有收到相關消息。博資發言人在郵件中強調中國仍然是其全球最大客戶。</p><p>除此之外，中國當局也在早前發布通知，聲稱「所有計算機類產品不允許安裝微軟Windows 8操作系統」。 不少網民認為此舉是為防範該系統，以免電腦和重要資訊被美國偷窺或強制入侵。</p><p>美國方面也採取實際行動表示對中國駭客的不滿，或將禁止中國公民參與今年夏季在拉斯維加斯舉行的駭客會議。與此同時，據科羅拉多州太空和網絡會議組織透露，十到十二位中國公民原定參加計劃會議，但由於美國簽證被無端被拒絕而需取消行程。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00027"><![CDATA[網裏網外]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351246829"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="84684" height="515" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00027/1401351214724_78193306662344304CC91FF70A20556C.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6398" height="116" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00027/1401351215348_4DFD98256C010E125D2281AFEB78ACE6.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[中國發布《美國全球監聽行動記錄》]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00027/image/1401351246829]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00027]]></category>
			<author><![CDATA[劉丹楓]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00027/text/1401334868999]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/中美駭客風波延燒中方大反擊　追擊美國監控棄用美諮詢公司/web_tc/issue/2014-22/S00027/1401334868999]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00027" nodeid="1401334869077"
			ordertext="22ntb">
			<title><![CDATA[谷歌登全球最有價值品牌]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>國際市場調研公司「明略行」（Millward Brown）發布今年全球百大最有價值品牌榜，Google反超蘋果，三年來再居榜首。報告顯示，Google眼鏡等創新產品以及新近投入的人工智慧領域，使其品牌價值提升四成，達到一千五百八十八億美元。而未能推出革命性創新的蘋果，品牌價值縮水兩成，排名下滑至第二。百大品牌前四皆由科技品牌佔領，中國之最則是位列十四的騰訊，品牌價值近五百三十六億美元。百大品牌整體價值較去年提升百分之十二，顯示出全球經濟復甦和消費者信心回暖的良好信號。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00027"><![CDATA[網裏網外]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00027]]></category>
			<author><![CDATA[張蔚然]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00027/text/1401334869077]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/谷歌登全球最有價值品牌/web_tc/issue/2014-22/S00027/1401334869077]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00027" nodeid="1401334869155"
			ordertext="22ntc">
			<title><![CDATA[中國官方建臉書專頁？　網民懷疑真偽集體檢舉]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>近日，在中國大陸遭禁的Facebook上，出現了一個號稱權威的簡體專頁「中國政府網」，引起網民關注。現有二千五百多人關注的專頁創於今年年初，五月二十日首次發帖，自稱「第一時間權威發布國務院重大決策部署和重要政策文件、國務院領導同志重要會議活動等政務資訊」，其發帖內容與中國政府網的新浪微博賬戶雷同，並隨附中國政府網鏈接。</p><p>此專頁未經認證，簡介上所寫的地址與國家信訪局不謀而合；加上Facebook在大陸遭禁的事實，不少網民懷疑網頁的真偽，也質疑當局「知法犯法」、「只許州官放火不許百姓點燈」，更有網民發起集體檢舉。在專頁的大量評論中，還有「平反六四」、「劉曉波無罪」等留言，可以看出許多網民把此頁當作對大陸政府不滿的宣洩口。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00027"><![CDATA[網裏網外]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401351269090"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="41834" height="480" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00027/1401351224786_B272A51E45A087ED8809289CC816F3FF.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="4416" height="108" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00027/1401351225254_CDBC354B16F51C0D224D021D5ED29090.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[「中國政府網」專頁]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00027/image/1401351269090]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00027]]></category>
			<author><![CDATA[張蔚然]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00027/text/1401334869155]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/中國官方建臉書專頁？　網民懷疑真偽集體檢舉/web_tc/issue/2014-22/S00027/1401334869155]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00027" nodeid="1401334869218"
			ordertext="22ntd">
			<title><![CDATA[收入連跌十一季　惠普裁員五萬人]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>知名電腦品牌惠普(Hewlett-Packard)宣布再裁員一萬一千到一萬六千人，連同早前的裁員計劃，將共裁減近五萬名員工，佔惠普員工總數百分之六點三五，預計每年節省近五億美元開支。惠普的收入已經連續第十一季下跌，CEO惠特曼（Meg Whitman）在電話會議上表示「沒有一個公司想降低勞動力，我們也知道這對於員工來說是非常困難的」。二零一二年，面對淨收入大跌近二十億美元的惠普，為了試圖挽救搖搖欲墜的電腦服務行業以及列印行業，首次裁員二萬七千人，並把業務焦點轉移到手機市場。■</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00027"><![CDATA[網裏網外]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00027]]></category>
			<author><![CDATA[劉丹楓]]></author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00027/text/1401334869218]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/收入連跌十一季　惠普裁員五萬人/web_tc/issue/2014-22/S00027/1401334869218]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00028" nodeid="1401334868516"
			ordertext="22at">
			<title><![CDATA[中越漁船西沙相撞越船沉沒]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p>　</p><p>中越南海爭議再起波瀾，中越漁船五月二十六日下午於西沙群島相撞，越南漁船沉沒，雙方各執一辭，互相指責。</p><p>中國官媒新華社報道，一艘越南漁船當時闖入中國鑽油井平台警戒區，「對海南省東方市的漁船進行干擾衝撞時傾覆」。報道也強調越南方自五月初以來，多次派出各類船舶干擾中國公司在該海域的鑽探作業，呼籲越方停止製造事端。</p><p>越南海岸警衛隊則指出，越南漁船在鑽油平台附近，被近四十艘中國漁船包圍，其中編號「11209」的中國漁船，突然衝撞越方漁船，導致其沉沒，船上十名漁民墮海，及時被其他越南漁船救起。越南峴港漁業協會譴責中方船隻「企圖謀殺」，並要求中國向越南漁民賠償二十四萬美元，補償魚穫及捕魚器具的損失。</p><p>中越漁船相撞後，兩國都在事發水域和中方鑽油台附近部署多艘船隻，令海域局勢再度緊張。■</p><p>　</p><p>澳門首見萬人抗議政府暫緩離補法案</p><p>澳門政府早前把《候任、現任及離任行政長官及主要高官的保障制度》法案（簡稱「離補」）送交立法會審批，引發五月二十五日的大規模遊行，這個號稱是澳門回歸以來的最大遊行，主辦方表示有二萬人參與，警方數字為七千人。「離補」法案涉及高官的優厚離職補償，並建議行政長官在任期內享刑事豁免權，被反對人士批評為「自肥」。數千澳門民眾五月二十八日進一步包圍立法會，要求當局撤回法案；澳門特首崔世安同日致函立法會請求刪除相關法案的表決議程，獲得立法會通過。 ■</p><p>　</p><p>韓療養院大火　二十一死八傷</p><p>韓國全羅南道長城郡一家療養院五月二十八日凌晨發生大火，最少造成二十一死八傷，死者多為七十至八十歲的老人。</p><p>消息指，一名患有腦退化症的病人疑在療養院二樓儲藏室放火，火勢其後蔓延。位於一樓的人大多能及時逃離，但二樓的老人和病患因行動不便無法逃生，僅有七人成功脫險，但都嚴重受傷；值班的護士雖然曾嘗試用滅火筒救火，但最終也遇難。警方表示，大多數的死者是被燃燒產生的毒霧導致窒息致死，一名八十一歲的腦退化症病患目前以縱火嫌疑拘押候查。■</p><p>　</p><p>歐洲議會選舉反歐盟政黨抬頭</p><p>由歐盟二十八國聯合舉行的歐洲議會選舉五月二十五日結束，結果出人意表。英國、法國等國的極右翼政黨取得空前大勝，這意味著歐洲議會內懷疑或反對歐洲一體化的勢力坐大，有力影響歐洲議會決策。</p><p>法國是歐盟的發起國家之一，在歐洲議會佔有七十四席，但選舉後，反歐盟、反移民的法國國民陣線贏得二十四席，成為法國在歐洲議會的最大黨。法國國民陣線領導人勒龐表示，人民眾正在拒絕歐盟，要將他們的命運拿回自己手中。英國首相卡梅倫也認為，選舉顯示民眾對歐盟的理想已經破滅。■</p><p>　</p><p>前全國政協副主席馬萬祺逝世</p><p>五月二十六日，前全國政協副主席、澳門知名商家馬萬祺在北京病逝，享年九十四歲。馬萬祺是廣東南海縣人，從事家族出入口糧食生意，先後參與成立商行大華行及大豐銀行，也是最早一批在大陸投資的港澳商人。馬萬祺是知名的愛國人士，二戰期間，他向中國大陸提供抗戰物資，戰後也一直向中國大陸社會提供糧食及其他物資援助。馬萬祺受國家領導人器重，一九九三年，他當選為全國政協副主席，成為首位擠身國家領導人的澳門人；他在北京養病期間，時任國家主席胡錦濤和時任中共中央政治局常委賈慶林也曾前往探望。■</p><p>　</p><p>台地方政治龍頭　余陳月瑛病逝</p><p>前高雄縣長余陳月瑛五月二十五日病逝，享年八十八歲。余陳月瑛是台灣政治世家「余家班」的標誌性人物，二十二歲嫁入余家。一九六三年，家族創始人余登發為制衡國民黨女候選人，派余陳月瑛出戰台灣省議員，她順利當選並開始從政，歷任五屆台灣省議員、兩屆高雄縣長，後被前總統陳水扁聘為總統府資政。余陳月瑛作風平易近人，為農民爭取福利，被譽為「高雄媽祖婆」。■</p><p></p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00028"><![CDATA[時人時事]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401353339526"
				ordertext="" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="99603" height="271" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00028/1401353269981_D2814C5C0CEB925FECAA83188B820483.jpg"
					width="500" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="3504" height="98" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00028/1401353270074_C55D642BFA0AB1A1941839309A964F4C.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00028/image/1401353339526]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00028]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00028/text/1401334868516]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/中越漁船西沙相撞越船沉沒/web_tc/issue/2014-22/S00028/1401334868516]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
		<item docissue="2014-22" docsection="S00029" nodeid="1401334866862"
			ordertext="22ad">
			<title><![CDATA[畫中有話]]></title>
			<subtitle><![CDATA[]]>
			</subtitle>
			<description><![CDATA[<p></p><p>　</p><p><b>我不是來鬥爭，而是來修復的，我會不惜一切。</b></p><p>泰國代總理兼陸軍總司令巴育。他要求全國民眾和媒體合作，讓國家秩序重回正軌，強調會不惜採取強硬手段。</p><p><b>泰國人遺失快樂，不像十年前那樣互致微笑。</b></p><p>泰國前總理塔信。他在網絡上留言，表示對泰國再出現政變感到悲傷。</p><p><b>也許誰都沒有錯，錯在誰都堅持只有自己是正確的。</b></p><p>泰國清邁皇家師範學院學者葛潘。他分析泰國亂局持續多年，但也無法解決的原因。</p><p><b>我再次對受傷受難者跪拜，盼鄭捷下輩子能好好做人。</b></p><p>台北捷運血案兇嫌鄭捷的父母。他們就兒子的行為公開道歉，並認同兒子應該被判死刑。</p><p><b>這個國家的國際信用等級很低。</b></p><p>中國外交部發言人秦剛。中越漁船在西沙群島相撞再掀中越矛盾，他在記者會上向越南放狠話。</p><p><b>越南漁船在南海從事正常的捕撈作業，將它撞沉是難以想像的。</b></p><p>日本防衛大臣小野寺五典。與中國交惡的日本加入中越就撞船事件而展開的罵戰，站在越南一方。</p><p><b>從政是我生命中意外的火花。</b></p><p>前高雄縣長余陳月瑛。六十年代，她受到公公余登發賞識，推薦她參選台灣省議員，自此踏上政治路。</p><p><b>侵佔烏克蘭克里米亞的行為，正如希特勒當年的惡行。</b></p><p>英國王儲查理斯。他到訪一家博物館時，把俄羅斯總統普京形容為納粹德國獨裁者希特拉。</p><p><b>他作出這種比喻令人無法接受，我相信，他作為一個知書達禮的人了解這點。</b></p><p>俄羅斯總統普京。他認為查理斯言論與他的身份不符。</p>]]></description>
			<summary>
				<section2 docSection="S00029"><![CDATA[畫中有話]]></section2>
				<section1 docSection="S00009"><![CDATA[其他]]></section1>
			</summary>
			<media:group medium="image" nodeid="1401334866878"
				ordertext="001" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="194965" height="577" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00029/1401334866956_0D338191AFF9BC6ADE6574378C7FF94F.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="7204" height="130" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00029/1401334867096_E0DC56A58BB41CCE9C15BE4B1F454E1C.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[王錦松]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00029/image/1401334866878]]></media:guid>
			</media:group>
			<media:group medium="image" nodeid="1401334867315"
				ordertext="002" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="150445" height="578" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00029/1401334867377_1F0C5ABD459853E3B4F393213A48C404.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6096" height="130" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00029/1401334867502_4C3BFA524B928258503EE9CCB519692B.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[王錦松]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00029/image/1401334867315]]></media:guid>
			</media:group>
			<media:group medium="image" nodeid="1401334867751"
				ordertext="003" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
				<media:content filesize="161060" height="577" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SL" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00029/1401334867814_B6F4890D45D6ACFDDF5892067B06A934.jpg"
					width="800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:content filesize="6948" height="130" medium="image"
					server="FS1" sizetype="SS" type="image/jpeg"
					url="yzz/2014-22/S00029/1401334867939_CA6AF1CD20A715BD8BD3344831743545.jpg"
					width="180" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" />
				<media:title xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[王錦松]]></media:title>
				<media:author xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:author>
				<media:source xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:source>
				<media:tag xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[]]>
				</media:tag>
				<media:guid xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00029/image/1401334867751]]></media:guid>
			</media:group>
			<tag><![CDATA[]]>
			</tag>
			<period end="2099-12-31 23:12:00.0" start="1900-01-01 00:00:00.0" />
			<category><![CDATA[S00029]]></category>
			<author><![CDATA[]]>
			</author>
			<guid><![CDATA[YZZ_WEB_TC/2014-22/S00029/text/1401334866862]]></guid>
			<link><![CDATA[http://www.yzzk.com/畫中有話/web_tc/issue/2014-22/S00029/1401334866862]]></link>
			<pubDate><![CDATA[Sun, 08 Jun 2014 04:30:00  +0800]]></pubDate>
		</item>
	</channel>
</rss>